{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"MOJ NAQUADAH","text":"<p><p>Figura 1 - Logo do CD-MOJ Naquadah.</p></p>"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Somos o Grupo 5 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, orientados pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, na Universidade de Bras\u00edlia - Gama. Este reposit\u00f3rio tem como prop\u00f3sito reunir todos os materiais, relat\u00f3rios e artefados desenvolvidos no projeto durante a disciplina. Nosso projeto foca no MOJ Naquadah, um juiz online, onde buscamos identificar, documentar e propor solu\u00e7\u00f5es para problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface, aprimorando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"#sobre-o-site","title":"Sobre o site","text":"<p>O MOJ (Maratona Online Judge) Naquadah \u00e9 uma plataforma de juiz online voltada para competi\u00e7\u00f5es e treinamentos de programa\u00e7\u00e3o, utilizada em contextos educacionais e competitivos. O sistema permite aos usu\u00e1rios submeterem solu\u00e7\u00f5es de problemas e verificarem seu desempenho em tempo real.</p> <p>Link: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh</p>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"<p><p>Tabela 1 - Colaboradores.</p></p> Jo\u00e3o Vitor Santos Jesse Eveline Felipe Rodrigues Marcelo Adrian Ruan Carvalho"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da descri\u00e7\u00e3o do projeto Jo\u00e3o Vitor 08/11/2024 Marcelo Adrian 08/11/2024 1.1 Ajustes no pages Felipe Rodrigues 10/11/2024 Marcelo Adrian 11/11/2024"},{"location":"atas/ata-padrao/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata-padrao/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: Data de realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> <li>In\u00edcio: Hora e minuto de in\u00edcio da reuni\u00e3o</li> <li>T\u00e9rmino: Hora e minuto de t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</li> <li>Local: Local de realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> <li>Redator: Nome de que redigiu a ata da reuni\u00e3o</li> <li>Revisor: Nome de quem revisou a ata da reuni\u00e3o</li> </ul> <p>Tabela 1: Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor <p>Autor: </p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Presente: Marcar somente as pessoas que participaram da reuni\u00e3o;</li> <li>Nome: Listas todas as pessoas que foram convocadas para a reuni\u00e3o.</li> </ul> <p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p> Nome Presente Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Felipe Rodrigues Marcelo Adrian Ruan Carvalho <p>Autor: </p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o:</p> <p>Autor: </p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Listar os assuntos que ser\u00e3o tratados na reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<ul> <li>Registrar as pend\u00eancias de reuni\u00f5es passadas que ainda n\u00e3o foram solucionadas, identificando o respons\u00e1vel e a data para conclus\u00e3o da pend\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<ul> <li>Registrar as determina\u00e7\u00f5es acordadas em reuni\u00e3o para cada assunto tratado. Identificar os assuntos com o mesmo n\u00famero da pauta da reuni\u00e3o.</li> </ul> <p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo <p>Autor: </p> <ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: Exposi\u00e7\u00e3o de algum assunto realizada durante a reuni\u00e3o. N\u00e3o depende de avalia\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o. [Ex.: Leituras de atas anteriores.]</li> <li>Decis\u00e3o:  N\u00e3o depende de avalia\u00e7\u00e3o posterior. Execu\u00e7\u00e3o aprovada. N\u00e3o impacta em custo e prazo. [Ex.: Decis\u00e3o sobre um requisito sendo levantado, n\u00e3o representando uma mudan\u00e7a para o projeto.]</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o:    Causa impacto no projeto em prazo e custo.  Entretanto, sua execu\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 aprovada pelo solicitante. [Ex.: Imposi\u00e7\u00e3o do gestor sobre uma mudan\u00e7a, independente dos impactos desta no projeto.]</li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o:  Poder\u00e1 causar impacto no projeto.  Depende de avalia\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel mediante estudo de viabilidade a ser apresentado previamente. A solicita\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser descartada ou aprovada com base na an\u00e1lise do estudo de viabilidade.</li> <li>Pend\u00eancia:    D\u00favida n\u00e3o resolvida e ainda ser\u00e1 discutida. Depende de outros envolvidos.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Registrar quando ser\u00e1 realizada a pr\u00f3xima reuni\u00e3o de mesma natureza.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<ul> <li>Registrar os compromissos acordados durante a reuni\u00e3o (identificados como pend\u00eancias nos assuntos tratados), identificando o respons\u00e1vel e a data acordada para a conclus\u00e3o da atividade.</li> </ul> <p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data <p>Autor: </p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ata de Reuni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI).</p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<ul> <li>Vers\u00e3o: Representa o n\u00famero ou c\u00f3digo da vers\u00e3o do documento ou do projeto. Geralmente \u00e9 usado para rastrear altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Cont\u00e9m uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre as altera\u00e7\u00f5es realizadas na vers\u00e3o. Pode incluir adi\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es, melhorias, ou mudan\u00e7as significativas.</li> <li>Autor: Nome da pessoa ou equipe respons\u00e1vel por criar ou modificar o conte\u00fado dessa vers\u00e3o espec\u00edfica.</li> <li>Data: Data em que a vers\u00e3o foi criada ou publicada no formato DD/MM/AAAA.</li> <li>Revisor: Nome da pessoa que revisou a vers\u00e3o para garantir qualidade, precis\u00e3o, ou conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos.</li> <li>Data de revis\u00e3o: Data em que a revis\u00e3o foi conclu\u00edda no mesmo formato da coluna \"Data\".</li> </ul> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o"},{"location":"atas/ata-padrao/#historico-de-versoes_1","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata padr\u00e3o Jo\u00e3o Vitor 24/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>Tabela 1 - Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p></p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor 07/11/2024 12:30 12:36 13:30 13:02 Google Meet Jo\u00e3o Vitor MOJ Marcelo Adrian <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#participantes","title":"Participantes:","text":"<p><p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p></p> Nome Presente Jo\u00e3o Vitor Sim J\u00e9ssica Eveline Sim Felipe Rodrigues Sim Marcelo Adrian Sim Ruan Carvalho Sim <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o: reuni\u00e3o 1</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Escolha do projeto.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos horarios e dia das reuni\u00f5es.</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<p>Nenhum ped\u00eancia anterior.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<p><p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo 1 Fazer a REAMD.ME Pend\u00eancia 2 Fazer a REAMD.ME - Revis\u00e3o Pend\u00eancia 3 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma Pend\u00eancia 4 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma - Revis\u00e3o Pend\u00eancia 5 Defini\u00e7\u00e3o da proxima reuni\u00e3o Decis\u00e3o 6 Defini\u00e7\u00e3o do projeto Decis\u00e3o 7 Defini\u00e7\u00e3o dos horarios e dias para reuni\u00e3o Decis\u00e3o <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Proxima reuni\u00e3o ser\u00e1 no s\u00e1bado as 11 horas, dia 09/11/2024. Sendo realizada no Google Meet. </p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p><p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p></p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Fazer a REAMD.ME Jo\u00e3o Vitor 08/11 2 Fazer a REAMD.ME - Revis\u00e3o Marcelo 08/11 3 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma Jessica e Felipe 08/11 4 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma - Revis\u00e3o Ruan 08/11 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>Tabela 1 - Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p></p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor 30/11/2024 16:00 16:12 16:30 16:28 Google Meet Marcelo Adrian MOJ Jo\u00e3o Vitor <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#participantes","title":"Participantes:","text":"<p><p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p></p> Nome Presente Jo\u00e3o Vitor Sim J\u00e9ssica Eveline Sim Felipe Rodrigues Sim Marcelo Adrian Sim Ruan Carvalho Sim <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o: reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Listagem dos afazeres restante para entrega 2 e 3.</li> <li>Redefini\u00e7\u00e3o dos responsaveis para cada artefato.</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<p>Nenhum ped\u00eancia anterior.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<p><p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo 1 Execu\u00e7\u00e3o da entrega de c\u00e9narios Pend\u00eancia 2 Defini\u00e7\u00e3o dos responsaveis por cada artefato da entrega 3 Decis\u00e3o 3 Defini\u00e7\u00e3o do dia da grava\u00e7\u00e3o Decis\u00e3o <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Proxima reuni\u00e3o ser\u00e1 no s\u00e1bado as 11 horas, dia 07/12/2024. Sendo realizada no Google Meet.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p><p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p></p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Fazer os princ\u00edpios Gerais de Projeto Rodrigues e Jo\u00e3o 01/12 2 Fazer as metas de usabilidade Marcelo, Jessica, Ruan 08/11 3 Elabora\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Marcelo, Jessica, Ruan 08/11 4 Elabora\u00e7\u00e3o Analise de tarefas Marcelo, Jessica, Ruan, Rodrigues e Jo\u00e3o 08/11 <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata Marcelo Adrian 30/11/2024 Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 11/01/2025</li> <li>In\u00edcio: 11:24</li> <li>T\u00e9rmino: 11:28</li> <li>Local: Google Meet</li> <li>Redator: Ruan Carvalho</li> <li>Revisor: Jo\u00e3o Vitor</li> </ul> <p>Tabela 1: Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor 11/01/2025 11:00 11:24 11:30 11:28 Google Meet Ruan Carvalho MOJ Jo\u00e3o Vitor <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#participantes","title":"Participantes:","text":"<p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p> Nome Presente Jo\u00e3o Vitor sim J\u00e9ssica Eveline sim Felipe Rodrigues n\u00e3o Marcelo Adrian sim Ruan Carvalho n\u00e3o <p>Autor: Ruan Carvalho</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o: https://youtu.be/nXroiUzOvlc</p>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o de tarefas para a sexta entrega.</li> </ul>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<ul> <li>Nenhuma pend\u00eancia anterior.</li> </ul>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo 1 Defini\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por cada artefato decis\u00e3o 2 Defini\u00e7\u00e3o do dia de grava\u00e7\u00e3o pend\u00eancia <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Proxima reuni\u00e3o ser\u00e1 no s\u00e1bado as 11 horas, dia 18/01/2025. Sendo realizada no Google Meet.</li> </ul>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Relato da etapa 5 J\u00e9ssica Eveline 14/01/2025 2 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Vitor 14/01/2025 3 Planejamento dos relatos Marcelo Adrian 14/01/2025 4 Inspe\u00e7\u00e3o Felipe Rodrigues 14/01/2025 5 Ata da reuni\u00e3o Ruan Carvalho 14/01/2025 <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ata de Reuni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI).</p>"},{"location":"atas/ataN3_11_01_2025/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata Ruan Carvalho 14/01/2025 Jo\u00e3o Vitor 14/01/2025"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento contem as grava\u00e7\u00f5es das entregas do projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano , bem como os principais aspectos avaliados na etapa do desenvolvimento.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-01","title":"Entrega 01","text":"<p>Nesta primeira entrega do projeto est\u00e3o contidos os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Planejamento do Projeto;</li> <li>Equipe;</li> <li>Lista de sites avaliados;</li> <li>Site selecionado para o projeto da disciplina;</li> <li>Ferramentas do projeto;</li> <li>Processo de Design;</li> <li>cronograma das atividades;</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#aspectos-avaliados","title":"Aspectos avaliados","text":"<p><p>Tabela 1 - Aspectos avaliados na entrega 1.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Planejamento Geral do projeto. 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 1.1, 12/11/2024, 21:45 2 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 1.2, 12/11/2024, 21:46 3 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 1.2, 12/11/2024, 21:47 4 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Sim 1.2, 12/11/2024, 21:56 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:52 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:53 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? Sim 1.1, 12/11/2024, 21:54 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:55 Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:55 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:58 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 1.0, 12/11/2024, 22:20 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:59 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 1.0, 12/11/2024, 22:00 6 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 1.0, 12/11/2024, 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo,atividades definidas etc). Sim 1.0, 12/11/2024, 22:03 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 1.0, 12/11/2024, 22:32 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 1.0, 12/11/2024, 22:03 Itens do conte\u00fado da disciplina A justificativa da escolha do Processo de Design? Mayhew Sim 1.0, 12/11/2024, 22:47 <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#video-de-autoavaliacao","title":"V\u00eddeo de autoavalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link: Autoavalia\u00e7\u00e3o</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 1 </p> <p> </p> Autor(es): Ruan Carvalho"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-02","title":"Entrega 02","text":"<p>Nesta segunda entrega do projeto est\u00e3o contidos os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio.</li> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas</li> <li>Termo de consentimento</li> <li>An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Requisitos de usu\u00e1rios</li> <li>Cen\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#link-para-a-apresentacao","title":"Link para a apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 2 - Apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 2.</p></p> <p>Link: Apresenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#aspectos-avaliados_1","title":"Aspectos avaliados","text":"<p><p>Tabela 2 - Aspectos avaliados na entrega 2.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Desenvolvimento do projeto. Todos os 9 itens: Sim 03/12/2024, 22:45 Itens do conte\u00fado da disciplina. 1 - O perfil do usu\u00e1rio? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:47 2 - O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de um perfil. Sim 1.0, 03/12/2024, 22:47 3 - O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Sim 1.0, 03/12/2024, 22:48 4 - Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:52 5 - Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) Sim 1.0, 03/12/2024, 22:51 6 - que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:50 7 - O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:50 8 - Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? Incompleto 1.0, 03/12/2024, 22:48 9 - Os Cen\u00e1rios? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:53 10 - a An\u00e1lise de tarefas? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:53 11 \u2013 uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:54 12 - Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? Sim 1.0, 03/12/2024, 22:54 Importante: Cada integrante da equipe deve elaborar ao menos um 1 item de conte\u00fado da disciplina com refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. Sim 03/12/2024, 22:54 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian, 2024.</p> <p>Figura 2 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 2 </p> <p> </p> Autor(es): Ruan Carvalho"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-03","title":"Entrega 03","text":"<p>Nesta terceira entrega do projeto est\u00e3o contidos os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Princ\u00edpios Gerais de Projeto</li> <li>Metas de usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> <li>As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto</li> </ul>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#link-para-a-apresentacao_1","title":"Link para a apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 3 - Apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 3.</p></p> <p>Link: Apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p><p>Tabela 3 - Aspectos avaliados na entrega 3.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Desenvolvimento do projeto. Todos os 9 itens: Sim 03/12/2024, 22:56 10 - As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Sim 1.0, 03/12/2024, 22:56 11 - Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 1.0, 03/12/2024, 23:02 12 - Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00e9m os seguintes t\u00f3picos? 1- correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios;2- simplicidade nas estruturas das tarefas;3- equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio4- consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio;5- antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio;6 - visibilidade e reconhecimento;7- conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada;8 - projeto para erros. Incompleto 1.0, 03/12/2024, 22:59 13 - As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto ou os objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Sim 1.0, 03/12/2024, 23:05 14 - A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? Sim 1.0, 03/12/2024, 23:06 15 - O Guia de Estilo do projeto? Incompleto 1.0, 03/12/2024, 23:06 16 - O Guia de Estilo do projeto possui a seguinte estrutura:  \u2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o (com Objetivo do guia de estilo, Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo, P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte), Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o), Como manter o guia\u2022 2. Resultados de an\u00e1lise \u2022 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio\u2022 3. Elementos de interface \u2022 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid \u2022 Janelas \u2022 Tipografia \u2022 Cores\u2022 4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o - \u2022 Estilos de intera\u00e7\u00e3o \u2022 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo \u2022 Aceleradores (teclas de atalho)\u2022 5. Elementos de a\u00e7\u00e3o \u2022 Preenchimento de campos \u2022 Sele\u00e7\u00e3 \u2022 Ativa\u00e7\u00e3o\u2022 6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es \u2022 Terminologia \u2022 Tipos de tela (para tarefas comuns) \u2022 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o) Incompleto 1.0, 03/12/2024, 23:06 17 - O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado? Sim 1.0, 03/12/2024, 23:09 Importante: Cada integrante da equipe deve elaborar ao menos um 1 item de conte\u00fado da disciplina com refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. Sim 03/12/2024, 23:12 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p> <p>Figura 3 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 3 </p> <p> </p> Autor(es): Ruan Carvalho"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-04","title":"Entrega 04","text":"<p>Nesta quarta entrega do projeto est\u00e3o contidos os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#link-para-a-apresentacao_2","title":"Link para a apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 4 - Apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 4.</p></p> <p>Link: Apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p><p>Tabela 4 - Aspectos avaliados na entrega 4.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Desenvolvimento do projeto. Todos os 9 itens: Sim 10/12/2024, 21:56 2 - O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? sim 1.1, 10/12/2024, 21:57 3- Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) sim 1.1, 10/12/2024, 21:58 4 - Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Adicionar refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia explicando os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Autor: Simone Barbosa sim 1.1, 10/12/2024, 21:59 5 - As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o (onde e o perfil), quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, presencial real ou remota; a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? sim 1.1, 10/12/2024, 22:00 6 - As quest\u00f5es \u00e9ticas ( se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.)? sim 1.0, 10/12/2024, 22:01 7 - A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o (os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados etc)? sim 1.1, 10/12/2024, 22:06 8 - Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? sim 1.0, 10/12/2024, 22:07 9 \u2013 cada desenho do StoryBoard est\u00e1 relacionado uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? sim 1.0, 10/12/2024, 22:07 10 \u2013 quantidade de storyboards \u00e9 igual a quantidade de integrantes do grupo? sim 1.0, 10/12/2024, 22:09 11 - A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? Adicionar refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia explicando o teste piloto. Autor: Simone Barbosa sim 1.0, 10/12/2024, 22:11 12 - O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o? sim 1.0, 10/12/2024, 22:12 13 - Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)? sim 1.0, 10/12/2024, 22:08 Importante Cada integrante da equipe deve elaborar ao menos um 1 item de conte\u00fado da disciplina com refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. sim 10/12/2024, 21:54 <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p> <p>Figura 4 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 4 </p> <p> </p> Autor(es): Ruan Carvalho"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-05","title":"Entrega 05","text":"<p><p>Tabela 5 - Aspectos avaliados na entrega 5.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O teste-piloto foi realizado, seguindo a estrutura planejada, e est\u00e1 devidamente documentado? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 2 As entrevistas foram gravadas, disponibilizadas para an\u00e1lise? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 3 Conduziram-se em conformidade com os crit\u00e9rios estabelecidos no termo de consentimento informado? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 4 Os storyboards e as an\u00e1lises de tarefas foram apresentados aos entrevistados de forma clara e compreens\u00edvel no decorrer das entrevistas? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 5 Os participantes recrutados representam adequadamente o p\u00fablico-alvo? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 6 O storyboard e as an\u00e1lises de tarefas refletem de forma detalhada as funcionalidades propostas? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 7 O planejamento do prot\u00f3tipo de papel segue o framework DECIDE? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 8 Foi definida uma estrutura para o teste-piloto? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 9 O storyboard e as an\u00e1lises de tarefas refletem de forma detalhada as funcionalidades propostas? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 10 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e do relato do prot\u00f3tipo de papel possui um cronograma definido? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 11 As quest\u00f5es \u00e9ticas est\u00e3o inclusas no planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel? Sim 1.0, 05/01/2025 e 22:30 <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2025.</p> <p>Figura 5 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 5 </p> <p> </p> Autor(es): Ruan Carvalho, 2025."},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-06","title":"Entrega 06","text":"<p><p>Tabela 6 - Aspectos avaliados na entrega 6.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi realizada por pelo menos 2 avaliadores? Incompleto 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 2 A avalia\u00e7\u00e3o teve um respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema e outro por observar a experi\u00eancia de uso? Incompleto 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 3 O respons\u00e1vel por simular o sistema busca compreender as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio sobre o prot\u00f3tipo em papel e possivelmente as inten\u00e7\u00f5es que motivaram tais a\u00e7\u00f5es? Sim 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 4 O respons\u00e1vel por simular o sistema modifica a interface conforme o comportamento planejado para o sistema, sem, no entanto, fornecer explica\u00e7\u00f5es ou orienta\u00e7\u00f5es para o usu\u00e1rio? N\u00e3o. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 5 Tudo o que for necess\u00e1rio informar ao usu\u00e1rio est\u00e1 representado na interface do sistema? Sim. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 6 No in\u00edcio da sess\u00e3o, o respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema apresenta o prot\u00f3tipo em papel e explica como est\u00e3o representados os elementos de interface (widgets) e como os participantes podem \u201cinteragir\u201d com eles? Sim. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 7 Depois de apresentar a interface, os avaliadores entregam os cen\u00e1rios ao participante e explicam as tarefas a serem executadas? Sim. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 8 O avaliador modifica a interface com base nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio? Sim. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 9 Durante a simula\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o, o observador est\u00e1 atento \u00e0s partes da interface que funcionaram bem e que funcionaram mal, quais tarefas foram conclu\u00eddas com sucesso, quais erros foram cometidos, quais coment\u00e1rios foram feitos e quaisquer outros dados que auxiliem a apreciar a qualidade da interface? Sim. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 10 Os avaliadores realizaram uma entrevista p\u00f3s-teste para colher a opini\u00e3o do participante sobre o prot\u00f3tipo da interface e sugest\u00f5es de melhorias? Incompleto. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1ginas: 360 e 361, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 11 A partir da an\u00e1lise dos avaliadores ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma lista de problemas na interface que devem ser corrigidos, al\u00e9m de indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser aperfei\u00e7oadas? Sim. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 361, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 12 Os problemas f\u00e1ceis de resolver foram resolvidos antes da execu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima simula\u00e7\u00e3o de uso com outro participante? N\u00e3o. 1.0, 14/01/2025 \u00e0s 23:00  P\u00e1gina: 361, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> <p>Figura 6 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 6</p> <p></p> <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-07","title":"Entrega 07","text":"<p><p>Tabela 7 - Aspectos avaliados na entrega 7.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O prot\u00f3tipo de alta fidelidade incorpora decis\u00f5es sobre tamanhos, posi\u00e7\u00f5es, cores, fontes e outros detalhes visuais? Sim 1.0, 26/01/2025 \u00e0s 21:58  P\u00e1gina: 210, Cap\u00edtulo 9.4. Design da Interface. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 2 As ferramentas utilizadas para criar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade foram mencionadas? Sim 1.3, 26/01/2025 \u00e0s 22:01  P\u00e1gina: 210, Cap\u00edtulo 9.4. Design da Interface. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 3 Foram coletados registros adicionais como v\u00eddeos de intera\u00e7\u00e3o, teclas digitadas ou coment\u00e1rios em \u00e1udio dos participantes? Sim 1.0, 26/01/2025 \u00e0s 22:03  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 4 O desempenho dos participantes foi observado e medido, incluindo o n\u00famero de erros, tempo de execu\u00e7\u00e3o? Sim 1.0, 26/01/2025 \u00e0s 22:04   P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 5 Foram identificados e categorizados os problemas encontrados na intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o prot\u00f3tipo? Sim 1.0, 26/01/2025 \u00e0s 22:05  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6 Para cada problema observado, os entrevistadores elaboraram explica\u00e7\u00f5es sobre as causas e prop\u00f4s sugest\u00f5es de melhorias? Sim 1.0, 26/01/2025 \u00e0s 22:07  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 O relato apresenta os dados em tabelas para an\u00e1lise? Sim 1.0, 26/01/2025 \u00e0s 22:08  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. <p>Figura 7 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 7</p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li> <p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. </p> </li> <li> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. </p> </li> </ol>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 cria\u00e7\u00e3o do arquivo Ruan Carvalho 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.1 Revis\u00e3o da auto avalia\u00e7\u00e3o Marcelo Adrian 24/11/2024 Felipe Rodrigues 24/11/2024 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024 1.3 Cria\u00e7\u00e3o inicial da Autoavalia\u00e7\u00e3o 2 Marcelo Adrian 02/12/2024 Jo\u00e3o Vitor 03/12/2024 1.4 Adi\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o 2 e 3 Jo\u00e3o Vitor 03/12/2024 Felipe Rodrigues 03/12/2024 1.5 Cria\u00e7\u00e3o da tabela 4 e adi\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Ruan Carvalho 09/12/2024 Marcelo Adrian 10/12/2024 1.6 Cria\u00e7\u00e3o da tabela 5 Marcelo Adrian 05/01/2025 Ruan Carvalho 05/01/2025 1.7 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 6 Felipe Rodrigues 14/01/2025 Jo\u00e3o Vitor 08/02/2025 1.8 Avalia\u00e7\u00e3o do grupo Felipe Rodrigues 14/01/2025 Jo\u00e3o Vitor 08/02/2025 1.8 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 7 Jo\u00e3o Vitor 26/01/2025"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do grupo + 1 (Grupo 06)","text":""},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento est\u00e1 contido a avalia\u00e7\u00e3o do grupo 06 acerca de primeira entrega do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#video-de-primeira-avaliacao","title":"Video de primeira avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link: Avalia\u00e7\u00e3o do grupo + 1</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#aspectos-avaliados-na-primeira-entrega","title":"Aspectos avaliados na primeira entrega","text":"<p><p>Tabela 1 - Aspectos avaliados na entrega 1.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Planejamento Geral do projeto. 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 1.0, 13/11/2024, 16:00 2 - O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 1.3, 13/11/2024, 16:08 3 - O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 1.3, 13/11/2024, 16:09 4 - O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devido \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Sim 1.4.1, 24/11/2024, 18:40 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 1.1, 13/11/2024, 19:05 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Incompleto 1.2, 24/11/2024, 18:43 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:14 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:17 Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:17 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Incompleto 1.0, 24/11/2024, 18:53 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:23 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? Incompleto 1.0, 24/11/2024, 18:48 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:25 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 1.4.1, 24/11/2024, 18:49 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 1.1, 13/11/2024, 19:27 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 1.1, 13/11/2024, 19:28 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:30 Itens do conte\u00fado da disciplina. A justificativa da escolha do Processo de Design? Sim 1.0, 13/11/2024, 20:34 <p>Autor(es): Ruan Carvalho e Marcelo Adrian, 2024</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 1 </p> <p></p> <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>Link: Avalia\u00e7\u00e3o do grupo + 1</p> <p><p>Tabela 2 - Aspectos avaliados na entrega 2.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 1.3, 04/12/2024, 18:00 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Incompleto 1.4.1, 04/12/2024, 18:01 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 1.3, 04/12/2024, 18:08 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? Sim 1.3, 04/12/2024, 18:13 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 1.3, 04/12/2024, 18:13 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 1.4.1, 04/12/2024, 18:16 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 1.0, 04/12/2024, 18:17 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. N\u00e3o 1.0, 04/12/2024, 18:18 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? Sim 1.0, 04/12/2024, 18:19 Itens do conte\u00fado da disciplina. 10 - O perfil do usu\u00e1rio? Sim 1.4, 04/12/2024, 18:20 11 - O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de um perfil. Sim 1.4, 04/12/2024, 18:21 12 - O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Incompleto 1.4, 04/12/2024, 18:21 13 - Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? Sim 1.1, 04/12/2024, 18:27 14 - Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) Sim 1.1, 04/12/2024, 18:28 15 - que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim 1.1, 04/12/2024, 18:30 16 - O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim 1.1, 04/12/2024, 18:30 17 - Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? Sim 1.4, 04/12/2024, 18:30 18 - Os Cen\u00e1rios? Sim 1.4, 04/12/2024, 18:31 19 - a An\u00e1lise de tarefas? Sim 1.6, 04/12/2024, 18:31 20 - uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Sim 1.6, 04/12/2024, 18:32 21 - Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? Sim 1.6, 04/12/2024, 18:32 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024</p> <p>Figura 2 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 2 </p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>Link: Avalia\u00e7\u00e3o do grupo + 1</p> <p><p>Tabela 3 - Aspectos avaliados na entrega 3.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 1.0, 04/12/2024, 19:02 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Incompleto 1.4.1, 04/12/2024, 18:01 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 1.3, 04/12/2024, 18:08 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? Sim 1.3, 04/12/2024, 18:13 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 1.3, 04/12/2024, 18:13 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 1.4.1, 04/12/2024, 18:16 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 1.0, 04/12/2024, 18:17 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. N\u00e3o 1.0, 04/12/2024, 18:18 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? Sim 1.0, 04/12/2024, 18:19 10 - As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Sim 1.0, 04/12/2024, 19:07 11 - Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 1.0, 04/12/2024, 19:07 12 - Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00e9m os seguintes t\u00f3picos? 1- correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios;2- simplicidade nas estruturas das tarefas;3- equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio4- consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio;5- antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio;6 - visibilidade e reconhecimento;7- conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada;8 - projeto para erros. Sim 1.0, 04/12/2024, 19:07 13 - As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto ou os objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Sim 1.1, 04/12/2024, 19:09 14 - A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? Sim 1.1, 04/12/2024, 19:09 15 - O Guia de Estilo do projeto? Sim 1.1, 04/12/2024, 19:10 16 - O Guia de Estilo do projeto possui a seguinte estrutura:  \u2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o (com Objetivo do guia de estilo, Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo, P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte), Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o), Como manter o guia\u2022 2. Resultados de an\u00e1lise \u2022 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio\u2022 3. Elementos de interface \u2022 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid \u2022 Janelas \u2022 Tipografia \u2022 Cores\u2022 4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o - \u2022 Estilos de intera\u00e7\u00e3o \u2022 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo \u2022 Aceleradores (teclas de atalho)\u2022 5. Elementos de a\u00e7\u00e3o \u2022 Preenchimento de campos \u2022 Sele\u00e7\u00e3 \u2022 Ativa\u00e7\u00e3o\u2022 6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es \u2022 Terminologia \u2022 Tipos de tela (para tarefas comuns) \u2022 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o) Sim 1.1, 04/12/2024, 19:13 17 - O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado? Sim 1.1, 04/12/2024, 19:15 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p> <p>Figura 3 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 3 </p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#entrega-04","title":"Entrega 04","text":"<p><p>Tabela 4 - Aspectos avaliados na entrega 4.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Desenvolvimento do projeto. Todos os 9 itens: Sim 11/12/2024, 22:56 2 - O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? sim 1.0, 11/12/2024, 20:21 3- Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) sim 1.0, 11/12/2024, 20:22 4 - Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Adicionar refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia explicando os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Autor: sim 1.0, 11/12/2024, 20:23 5 - As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o (onde e o perfil), quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, presencial real ou remota; a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? sim 1.0, 11/12/2024, 20:24 6 - As quest\u00f5es \u00e9ticas ( se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.)? sim 1.0, 11/12/2024, 20:26 7 - A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o (os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados etc)? incompleto 1.0, 11/12/2024, 20:31 8 - Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? incompleto 1.0, 11/12/2024, 20:33 9 \u2013 cada desenho do StoryBoard est\u00e1 relacionado uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? sim 1.5, 11/12/20:35 10 \u2013 quantidade de storyboards \u00e9 igual a quantidade de integrantes do grupo? sim 1.5, 11/12/2024, 20:36 11 - A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? Adicionar refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia explicando o teste piloto. Autor: sim 1.0, 11/12/2024, 20:38 12 - O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o? sim 1.0, 11/12/2024, 20:39 13 - Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)? sim 1.0, 11/12/2024, 20:41 Importante Cada integrante da equipe deve elaborar ao menos um 1 item de conte\u00fado da disciplina com refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. sim 11/12/2024, 20:42 <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p> <p>Figura 4 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 4 </p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#entrega-06","title":"Entrega 06","text":"<p><p>Tabela 5 - Aspectos avaliados na entrega 6.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi realizada por pelo menos 2 avaliadores? N\u00e3o. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 2 A avalia\u00e7\u00e3o teve um respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema e outro por observar a experi\u00eancia de uso? N\u00e3o. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 3 O respons\u00e1vel por simular o sistema busca compreender as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio sobre o prot\u00f3tipo em papel e possivelmente as inten\u00e7\u00f5es que motivaram tais a\u00e7\u00f5es? Sim. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 4 O respons\u00e1vel por simular o sistema modifica a interface conforme o comportamento planejado para o sistema, sem, no entanto, fornecer explica\u00e7\u00f5es ou orienta\u00e7\u00f5es para o usu\u00e1rio? Sim. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 5 Tudo o que for necess\u00e1rio informar ao usu\u00e1rio est\u00e1 representado na interface do sistema? Sim. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 6 No in\u00edcio da sess\u00e3o, o respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema apresenta o prot\u00f3tipo em papel e explica como est\u00e3o representados os elementos de interface (widgets) e como os participantes podem \u201cinteragir\u201d com eles? Sim. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 7 Depois de apresentar a interface, os avaliadores entregam os cen\u00e1rios ao participante e explicam as tarefas a serem executadas? Sim. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 8 O avaliador modifica a interface com base nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio? Sim. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 9 Durante a simula\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o, o observador est\u00e1 atento \u00e0s partes da interface que funcionaram bem e que funcionaram mal, quais tarefas foram conclu\u00eddas com sucesso, quais erros foram cometidos, quais coment\u00e1rios foram feitos e quaisquer outros dados que auxiliem a apreciar a qualidade da interface? Sim. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 360, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 10 Os avaliadores realizaram uma entrevista p\u00f3s-teste para colher a opini\u00e3o do participante sobre o prot\u00f3tipo da interface e sugest\u00f5es de melhorias? Incompleto. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1ginas: 360 e 361, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 11 A partir da an\u00e1lise dos avaliadores ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, foi feita uma lista de problemas na interface que devem ser corrigidos, al\u00e9m de indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser aperfei\u00e7oadas? Incompleto. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 361, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. 12 Os problemas f\u00e1ceis de resolver foram resolvidos antes da execu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima simula\u00e7\u00e3o de uso com outro participante? N\u00e3o. 1.0, 15/01/2025 \u00e0s 21:00  P\u00e1gina: 361, Cap\u00edtulo 10. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interac\u0327\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edic\u0327\u00e3o, Editora Campus, 2010. Publicado em: 03/05/2021. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> <p>Figura 5 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 6 </p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#entrega-07","title":"Entrega 07","text":"<p><p>Tabela 6 - Aspectos avaliados na entrega 7.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O prot\u00f3tipo de alta fidelidade incorpora decis\u00f5es sobre tamanhos, posi\u00e7\u00f5es, cores, fontes e outros detalhes visuais? Sim 1.0, 27/01/2025 \u00e0s 21:20  P\u00e1gina: 210, Cap\u00edtulo 9.4. Design da Interface. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 2 As ferramentas utilizadas para criar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade foram mencionadas? N\u00e3o 1.0, 27/01/2025 \u00e0s 21:20  P\u00e1gina: 210, Cap\u00edtulo 9.4. Design da Interface. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 3 Foram coletados registros adicionais como v\u00eddeos de intera\u00e7\u00e3o, teclas digitadas ou coment\u00e1rios em \u00e1udio dos participantes? Sim 1.0, 27/01/2025 \u00e0s 21:20  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 4 O desempenho dos participantes foi observado e medido, incluindo o n\u00famero de erros, tempo de execu\u00e7\u00e3o? Sim 1.0, 27/01/2025 \u00e0s 21:20   P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 5 Foram identificados e categorizados os problemas encontrados na intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o prot\u00f3tipo? Sim 1.0, 27/01/2025 \u00e0s 21:20  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6 Para cada problema observado, os entrevistadores elaboraram explica\u00e7\u00f5es sobre as causas e prop\u00f4s sugest\u00f5es de melhorias? Sim 1.0, 27/01/2025 \u00e0s 21:20  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 O relato apresenta os dados em tabelas para an\u00e1lise? Sim 1.0, 27/01/2025 \u00e0s 21:20  P\u00e1gina: 289, Cap\u00edtulo 12.2. Avalia\u00e7\u00e3o de IHC atrav\u00e9s de Observa\u00e7\u00e3o. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> <p>Figura 6 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 7. </p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 4 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ruan Carvalho 13/11/2024 Marcelo Adrian 13/11/2024 1.1 Reavalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s feedback Marcelo Adrian 24/11/2024 Felipe Rodrigues 24/11/2024 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024 1.3 Adi\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do grupo +1, etapa 2 e 3 Jo\u00e3o Vitor 04/12/2024 Ruan Carvalho 04/12/2024 1.4 Realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o 4 Ruan Carvalho 11/12/2024 Marcelo Adrian 11/12/2024 1.4 Realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o 6 Felipe Rodrigues 15/01/2025 Marcelo Adrian 15/01/2025 1.5 Realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o 7 Felipe Rodrigues 27/01/2025 Jo\u00e3o Vitor 08/02/2025"},{"location":"entregas/entregaFinal/entrega_final/","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"entregas/entregaFinal/entrega_final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/entrega_final/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa final.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/entrega_final/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/entrega_final/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega Final - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega Final - IHC </p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/entrega_final/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link J\u00e9ssica Eveline 10/01/2025 Marcelo Adrian 10/01/2025"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/","title":"Entrega Final do Projeto","text":""},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este projeto foi desenvolvido no contexto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), com o objetivo de aplicar os conceitos e princ\u00edpios estudados na an\u00e1lise e melhoria de um sistema real. Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de metodologias de design centrado no usu\u00e1rio e avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas, buscamos identificar problemas de usabilidade e propor solu\u00e7\u00f5es que tornem a intera\u00e7\u00e3o mais eficiente, intuitiva e agrad\u00e1vel para os usu\u00e1rios. O trabalho envolve desde a escolha do site a ser analisado at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o de melhorias e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada neste projeto foi baseada em abordagens de design centrado no usu\u00e1rio, combinando inspe\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas, entrevistas com usu\u00e1rios e prototipagem iterativa. Inicialmente, realizamos a sele\u00e7\u00e3o do site e justificamos a escolha com base em crit\u00e9rios de relev\u00e2ncia e potencial de melhoria. Em seguida, aplicamos o ciclo de vida escolhido para o projeto, documentando cada etapa, desde o planejamento at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>As t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o utilizadas inclu\u00edram testes com usu\u00e1rios, feedback qualitativo e quantitativo, al\u00e9m de verifica\u00e7\u00f5es internas entre os membros da equipe. Ferramentas espec\u00edficas foram empregadas em diferentes fases do projeto, desde a prototipagem at\u00e9 a an\u00e1lise dos resultados, garantindo uma abordagem completa e estruturada para o desenvolvimento das solu\u00e7\u00f5es propostas.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#1-o-site-selecionado-para-o-projeto","title":"1. O site selecionado para o projeto","text":"<p>O site escolhido para este projeto foi o MOJ Naquadah. A sele\u00e7\u00e3o foi feita com base em crit\u00e9rios que destacaram sua relev\u00e2ncia e o potencial para melhorias significativas em termos de usabilidade e intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo, composto majoritariamente por membros da UnB.</li> <li>Interface fora dos padr\u00f5es estudados na disciplina, oferecendo desafios interessantes para an\u00e1lise.</li> <li>Acessibilidade ao criador do aplicativo, professor Bruno Ribas da UnB, facilitando o feedback direto.</li> <li>Facilidade de acesso ao site para os avaliadores.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#motivacao","title":"Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>A escolha do MOJ Naquadah foi motivada por sua import\u00e2ncia educacional, sendo amplamente utilizado por alunos e professores. O projeto ofereceu uma oportunidade de desenvolver habilidades computacionais e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, al\u00e9m de identificar melhorias na intera\u00e7\u00e3o e usabilidade, focando nas dificuldades de navega\u00e7\u00e3o e entendimento da interface para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Utilizando as heur\u00edsticas de Nielsen, foram identificados os seguintes problemas no site:</p> <ol> <li>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real: O formato das datas n\u00e3o segue padr\u00f5es intuitivos, dificultando a leitura.</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: A navega\u00e7\u00e3o superior redireciona para sites externos, contrariando expectativas dos usu\u00e1rios.</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: Bot\u00f5es laterais n\u00e3o s\u00e3o intuitivos para retornar ao menu principal, dificultando a navega\u00e7\u00e3o.</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Cores e elementos visuais dificultam a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Falta de alertas sobre a perda de envios ao trocar de quest\u00e3o.</li> <li>Mensagens de erro claras: Mensagens de erro no login n\u00e3o especificam corretamente os problemas.</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: FAQ e documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o cobrem todas as d\u00favidas t\u00e9cnicas relevantes.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#2-o-ciclo-de-vida-utilizado-no-projeto","title":"2. O ciclo de vida utilizado no projeto","text":"<p>O processo de design escolhido pela equipe foi a Engenharia de Usabilidade de Mayhew, que se divide em tr\u00eas principais etapas: An\u00e1lise de Requisitos, Design e Avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de Desenvolvimento e Instala\u00e7\u00e3o. A escolha deste processo se deu por sua abordagem completa e detalhada, que facilita o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p><p>Figura 1 - Ciclo de vida de Mayhew.</p></p> <p></p> <p>Fonte: (Cap\u00edtulo 4, \u00edtem 4.3.3, Figura 4.7, p\u00e1gina 110, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador Elsevier, Simone Barbosa e Bruno Santana, 2010)</p> <p>Este ciclo de vida foi particularmente adequado porque abrange todas as fases necess\u00e1rias para a melhoria de um sistema j\u00e1 existente, como \u00e9 o caso do CD-MOJ Naquadah. Incorporamos a etapa de insta\u00e7\u00e3o, fases de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento para ajustar e testar as melhorias propostas. As etapas que envolvem a cria\u00e7\u00e3o do sistema do zero n\u00e3o foram aplicadas, j\u00e1 que o foco da disciplina est\u00e1 na an\u00e1lise e otimiza\u00e7\u00e3o de uma interface existente.</p> <p>O ciclo de Mayhew proporcionou uma estrutura s\u00f3lida para garantir que todas as mudan\u00e7as fossem fundamentadas em an\u00e1lises rigorosas e avalia\u00e7\u00f5es constantes, promovendo um processo iterativo de melhorias cont\u00ednuas.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#3-o-planejamento-dos-recursos-e-das-entregas","title":"3. O planejamento dos recursos e das entregas","text":"<ul> <li>Cronograma planejado</li> <li>Cronograma executado</li> </ul>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#4-a-execucao-do-projeto","title":"4. A execu\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<p>A execu\u00e7\u00e3o do projeto seguiu as etapas definidas no ciclo de vida da Engenharia de Usabilidade de Mayhew. Cada fase foi documentada com os artefatos correspondentes, permitindo um acompanhamento detalhado do progresso e das decis\u00f5es tomadas.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Nesta etapa, realizamos a identifica\u00e7\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios e das principais limita\u00e7\u00f5es do site. Foram aplicadas entrevistas, question\u00e1rios e an\u00e1lises heur\u00edsticas para levantar informa\u00e7\u00f5es relevantes.</p> <ul> <li>Perfil do Usu\u00e1rio;</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas HTA e GOMS;</li> <li>Caracter\u00edstica da Plataforma;</li> <li>Pr\u00edncipios Gerais do Projeto;</li> <li>Metas de Usabilidade;</li> <li>Guia de Estilo.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"<p>Com base nos requisitos identificados, desenvolvemos prot\u00f3tipos de baixa e alta fidelidade, explorando solu\u00e7\u00f5es para os problemas de usabilidade encontrados. Utilizamos storyboards e an\u00e1lises de tarefas para estruturar o fluxo de intera\u00e7\u00e3o e orientar o design das interfaces. As entrevistas com os usu\u00e1rios ajudaram a validar essas solu\u00e7\u00f5es, proporcionando feedback valioso para os ajustes necess\u00e1rios.</p> <p>Ap\u00f3s o design, implementamos as melhorias no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, ajustando a interface e a navega\u00e7\u00e3o para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Os prot\u00f3tipos atualizados do site foram avaliados atrav\u00e9s de testes com usu\u00e1rios, utilizando m\u00e9tricas de usabilidade e feedback qualitativo. As avalia\u00e7\u00f5es permitiram identificar pontos de melhoria, antes do desenvolvimento do prot\u00f3tipo final.</p> <ul> <li> <p>Storyboard:</p> <ul> <li>Storyboards;</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>Planjeamento do relato;</li> <li>Relatos</li> </ul> </li> <li> <p>An\u00e1lise de Tarefas:</p> <ul> <li>Diagramas HTA;</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o;    </li> <li>Planjeamento do relato;</li> <li>Relatos.</li> </ul> </li> <li> <p>Prot\u00f3tipo de Papel:</p> <ul> <li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Planejamento relato;</li> <li>Relatos:<ul> <li>Felipe Rodrigues;</li> <li>J\u00e9ssica Eveline;</li> <li>Jo\u00e3o Vitor;</li> <li>Marcelo Adrian;</li> <li>Ruan Carvalho.</li> </ul> </li> </ul> </li> <li> <p>Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade:</p> <ul> <li>Planejamento avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Planejamento relato;</li> <li>Relatos:<ul> <li>Felipe Rodrigues;</li> <li>J\u00e9ssica Eveline;</li> <li>Ruan Carvalho.</li> <li>Marcelo Adrian.</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#instalacao","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<p>A vers\u00e3o final do prot\u00f3tipo, com as melhorias implementadas, foi disponibilizada no Figma. Realizamos testes finais para garantir o funcionamento adequado das novas funcionalidades.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#5-os-resultados-alcancados-com-a-execucao-do-projeto","title":"5. Os resultados alcan\u00e7ados com a execu\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<p>Alguns dos objetivos do projeto alcan\u00e7ados foram: </p> <ul> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de conceitos te\u00f3ricos;</li> <li>Aprendizado de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Trabalho em equipe e comunica\u00e7\u00e3o;</li> <li>Melhoria da usabilidade do sistema.</li> </ul> <p>A execu\u00e7\u00e3o do projeto foi uma experi\u00eancia enriquecedora para a equipe visto o aprendizado de todos os membros ao longo do semestre. O projeto da disciplina fez com que experimentassemos na pr\u00e1tica todas as etapas que envolvem uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Com isso em mente,os objetivos do projeto foram alcan\u00e7ados uma vez que est\u00e1 sendo realizado a sua entrega final com todos os artefatos requiridos ao longo das etapas.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#6-ferramentas-utilizadas-em-cada-etapa-do-projeto","title":"6. Ferramentas utilizadas em cada etapa do projeto","text":"<p><p>Tabela 1 - Ferramentas utilizadas em cada etapa do projeto.</p></p> Etapa do Projeto Ferramenta Utilizada Descri\u00e7\u00e3o da Utiliza\u00e7\u00e3o Todas as Etapas Git e Github Utilizado para versionamento e disponibiliza\u00e7\u00e3o dos artefatos. Todas as Etapas GitPages Utilizado para visualiz\u00e3o dos artefatos em p\u00e1ginas web. Todas as Etapas Google Spreadsheet Utilizado para cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos dos resultados de verifica\u00e7\u00e3o do grupo e grupo +1. Todas as Etapas MkDocs Utilizado para compila\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina web visualizada pelo GitPages. Todas as Etapas OBS Studio Utilizado para grava\u00e7\u00f5es dos v\u00eddeos de entregas, inspe\u00e7\u00e3o e entrevistas com usu\u00e1rios. Todas as Etapas Telegram Utilizado para sanar d\u00favidas e comunica\u00e7\u00e3o. Todas as Etapas WhatsApp Utilizado para comunica\u00e7\u00e3o entre o grupo e organiza\u00e7\u00e3o de tarefas. Todas as Etapas YouTube Utilizado para hospedagem dos v\u00eddeos de inspe\u00e7\u00e3o, entrega e entrevistas. Etapa 2 LucidChart Utilizado para cria\u00e7\u00e3o de diagramas da \u00c1rvore Hier\u00e1rquica de Tarefas. Etapa 4 Storyboard That Utilizada por alguns membros para cria\u00e7\u00e3o de cenas do storyboard. Etapa 6 Figma Utilizado para Cria\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#7-tecnicas-utilizadas-e-responsaveis","title":"7. T\u00e9cnicas utilizadas e respons\u00e1veis","text":"<p><p>Tabela 2 - T\u00e9cnicas utilizadas e respons\u00e1veis em cada etapa do projeto.</p></p> T\u00e9cnica Utilizada Participante(s) Respons\u00e1vel(is) Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Framework DECIDE J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian An\u00e1lise documental Jo\u00e3o Vitor An\u00e1lise de Tarefas (GOMS e HTA) J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Prototipa\u00e7\u00e3o em Papel J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Prototipa\u00e7\u00e3o em Alta Fidelidade J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Cria\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Personas Jo\u00e3o Vitor <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#8-artefatos-criados-por-etapa","title":"8. Artefatos criados por etapa","text":"<p><p>Tabela 3 - Artefatos Entrega 1.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 Cronograma Planejado J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Cronograma Executado J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Processos de Design Ruan Carvalho Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Ferramentas Felipe Rodrigues Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Heatmap Jo\u00e3o Vitor Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Metodologia J\u00e9ssica Eveline Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Site escolhido Jo\u00e3o Vitor Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Sites avaliados Jo\u00e3o Vitor Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Ata da reuni\u00e3o Jo\u00e3o Vitor Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 1 Autoavalia\u00e7\u00e3o Ruan Carvalho Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 1 Avalia\u00e7\u00e3o do Grupo + 1 Ruan Carvalho Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 1 Entrega Marcelo Adrian Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p> <p><p>Tabela 4 - Artefatos Entrega 2.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas e termo de consentimento J\u00e9ssica Eveline,Marcelo Adrian Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 2 Perfil de Usu\u00e1rio Felipe Rodrigues,Jo\u00e3o Vitor Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 2 An\u00e1lise de tarefas Modelo HTA Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 2 An\u00e1lise de tarefas Modelo GOMS Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 2 Cen\u00e1rios Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 2 Caracter\u00edsticas da plataforma Ruan Carvalho J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 2 Guia de Estilo J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 2 Entrega J\u00e9ssica Eveline  Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p> <p><p>Tabela 5 - Artefatos Entrega 3.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3 Pr\u00edncipios Gerais Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 3 Metas de Usabilidade J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 3 Ata da reuni\u00e3o Marcelo Adrian Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 3 Entrega J\u00e9ssica Eveline  Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p> <p><p>Tabela 6 - Artefatos Entrega 4.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard J\u00e9ssica Eveline Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 4 Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard J\u00e9ssica Eveline Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 4 Storyboards Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Jo\u00e3o Vitor Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 4 Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Jo\u00e3o Vitor Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 4 Entrega Marcelo Adrian Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p> <p><p>Tabela 7 - Artefatos Entrega 5.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas J\u00e9ssica Eveline Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 5 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 5 Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Felipe Rodrigues Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 5 Ata da reuni\u00e3o Ruan Carvalho Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 5 Entrega Marcelo Adrian Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p> <p><p>Tabela 8 - Artefatos Entrega 6.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 6 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Felipe Rodrigues Felipe Rodrigues J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 6 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel J\u00e9ssica Eveline J\u00e9ssica Eveline Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 6 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Jo\u00e3o Vitor Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 6 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Ruan Carvalho Ruan Carvalho Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 6 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 6 Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Marcelo Adrian Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 6 Entrega Jo\u00e3o Vitor Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p> <p><p>Tabela 9 - Artefatos Entrega 7.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 7 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Felipe Rodrigues Felipe Rodrigues J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 7 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade J\u00e9ssica Eveline J\u00e9ssica Eveline Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 7 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  Ruan Carvalho Ruan Carvalho J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 7 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o Etapa 7 Entrega Jo\u00e3o Vitor Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p> <p><p>Tabela 10 - Artefatos Entrega 8.</p></p> Etapa do Projeto Artefato Criado Autor(es) Revisor(es) M\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o Verifia\u00e7\u00f5es Internas Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Personas Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Elenco de Personas Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o HTA Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o CTT Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Verifia\u00e7\u00f5es do Grupo + 1 Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Personas Grupo + 1 Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Elenco de Personas Grupo + 1 Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios Grupo + 1 Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o HTA Grupo + 1 Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o CTT Grupo + 1 Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE Grupo + 1 Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist Etapa 8 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Felipe Rodrigues Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o e checklist <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#9-avaliacoes-realizadas","title":"9.  Avalia\u00e7\u00f5es realizadas","text":"<p><p>Tabela 11 - Avalia\u00e7\u00f5es realizadas.</p></p> Artefato Avaliado Entrevistadores N\u00ba de Participantes Participantes HTA e storyboard Felipe Rodrigues 1 Juan HTA e storyboard J\u00e9ssica Eveline 1 Leonardo HTA e storyboard Jo\u00e3o Vitor 1 Arthur HTA e storyboard Marcelo Adrian 1 Lucas HTA e storyboard Ruan Carvalho 1 Gabriel Prot\u00f3tipo de papel Felipe Rodrigues 1 Vin\u00edcius Prot\u00f3tipo de papel J\u00e9ssica Eveline 1 Lucas Prot\u00f3tipo de papel Jo\u00e3o Vitor 3 Gabriel, Jo\u00e3o e Cau\u00e3 Prot\u00f3tipo de papel Marcelo Adrian 2 Kamylla e Jos\u00e9 junior Prot\u00f3tipo de papel Ruan Carvalho 3 Diogo, Guilherme e Pedro Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Felipe Rodrigues 3 Vin\u00edcius C., Vin\u00edcius R. e Izabelle Prot\u00f3tipo de alta fidelidade J\u00e9ssica Eveline 3 Gabriel, Luiza e Pedro Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Jo\u00e3o Vitor 3 Gabriel, Luiza e Pedro Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Marcelo Adrian 2 Kamylla e Jos\u00e9 Junior Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Ruan Carvalho 3 Gabriel, Luiza e Pedro <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#10-videos-das-apresentacoes","title":"10.  V\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 12 - V\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es por entrega.</p></p> Etapa do Projeto Participante(s) na Grava\u00e7\u00e3o Link das grava\u00e7\u00f5es Entrega 1: Planejamento Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Entrega 2: An\u00e1lise de requisitos 1 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 2 Entrega 3: An\u00e1lise de requisitos 2 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 3 Entrega 4: Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento - N\u00edvel 1 J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 4 Entrega 5: Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento - N\u00edvel 2 J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Marcelo Adrian, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 5 Entrega 6: Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento - N\u00edvel 3 Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 6 Entrega 7: Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento - N\u00edvel 3 J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 7 Entrega 8: Listas de verifica\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Apresenta\u00e7\u00e3o 8 Entrega 9: Entrega Final Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Apresenta\u00e7\u00e3o 9 <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#11-facilidades-e-dificuldades-encontradas","title":"11. Facilidades e dificuldades encontradas","text":"<p><p>Tabela 13 - Facilidades e dificuldades encontradas por integrante do grupo.</p></p> Integrante da Equipe Facilidades Encontradas Dificuldades Encontradas J\u00e9ssica Eveline - Facilidade em colaborar com a equipe devido ao engajamento do grupo.  - Habilidade em compreender e aplicar conceitos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.  - Compet\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o de entrevistas com usu\u00e1rios.  - Identifica\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias no projeto a partir da an\u00e1lise de outros grupos. - Dificuldade em gerenciar e acompanhar o alto volume de entregas e artefatos.  - Limita\u00e7\u00f5es de disponibilidade, principalmente nas etapas finais, devido a demandas de outras disciplinas e compromissos pessoais/profissionais.  - Dificuldade em interpretar processos e requisitos espec\u00edficos do projeto.  - Desafios para manter regularidade em reuni\u00f5es formais. Jo\u00e3o Vitor Santos - Facilidade em trabalhar com um grupo coeso e organizado.  - Execu\u00e7\u00e3o das entregas sem dificuldades na divis\u00e3o de tarefas.  - Respostas r\u00e1pidas e esclarecedoras por parte do monitor. - Dificuldade no in\u00edcio da disciplina devido \u00e0 complexidade e falta de clareza inicial.  - Desafio de conciliar as demandas extensas da disciplina com outras mat\u00e9rias, dado o alto consumo de tempo necess\u00e1rio. Ruan Carvalho - Boa comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes do grupo.  - Avalia\u00e7\u00f5es incrementais do professor ao longo das etapas. - Organiza\u00e7\u00e3o de agenda para o desenvolvimento do projeto.  - Falta de instru\u00e7\u00f5es para produzir os artefatos requisitados. Marcelo Adrian - Acompanhamento e suporte dos monitores, com respostas r\u00e1pidas e esclarecedoras, permitindo um aprendizado aprofundado.  - Disponibiliza\u00e7\u00e3o organizada do conte\u00fado, facilitando o acesso aos recursos no momento adequado e a revis\u00e3o de t\u00f3picos. - Volume elevado de atividades extracurriculares, dificultando a gest\u00e3o do tempo, especialmente quando equilibrado com outras disciplinas e compromissos acad\u00eamicos.  - Dificuldade em definir crit\u00e9rios claros para avalia\u00e7\u00e3o das entregas, o que torna o processo de melhoria cont\u00ednua mais complexo. Felipe Rodrigues - Apoio dos monitores: A disponibilidade e o suporte dos monitores foram essenciais para esclarecer d\u00favidas e orientar o desenvolvimento do projeto, contribuindo significativamente para o aprendizado.  - Feedback cont\u00ednuo do professor: O retorno detalhado do professor em cada fase do projeto ajudou a identificar pontos de melhoria e a ajustar o trabalho conforme as expectativas da disciplina. - Carga excessiva de trabalho: O volume de entregas extensas, tanto do projeto quanto das atividades avaliativas, aliado a prazos curtos, tornou desafiadora a concilia\u00e7\u00e3o com outras disciplinas e compromissos extracurriculares.  - Falta de clareza nas orienta\u00e7\u00f5es: Em algumas etapas do projeto, houve dificuldade em entender com precis\u00e3o o que era esperado em termos de artefatos e entreg\u00e1veis, o que gerou incertezas durante o desenvolvimento. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p>"},{"location":"entregas/entregaFinal/projetoFinal/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor Santos, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 08/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor Santos, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 10/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta um cronograma detalhado para o desenvolvimento das atividades do projeto, distribu\u00eddo em etapas que organizam e programam as entregas ao longo do per\u00edodo. Essa estrutura visa garantir um direcionamento e acompanhamento das atividades cont\u00ednuas, separado por etapas e direcionado pelas datas presentes no Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo principal deste cronograma \u00e9 facilitar o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o das atividades do projeto, garantindo uma gest\u00e3o eficaz do tempo e da responsabilidade de cada integrante da equipe. Dessa forma, buscamos assegurar o cumprimento dos prazos estabelecidos e a qualidade das entregas atrav\u00e9s de revis\u00f5es peri\u00f3dicas, promovendo uma colabora\u00e7\u00e3o produtiva e organizada.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O cronograma apresentado n\u00e3o configura uma metodologia formal, mas sim uma ferramenta de planejamento para gerenciar atividades e prazos do projeto. As atividades foram estruturadas em etapas, com especifica\u00e7\u00f5es de in\u00edcio e t\u00e9rmino, respons\u00e1veis e per\u00edodos de revis\u00e3o definidos, permitindo a visibilidade de todo o processo e garantindo que cada membro tenha clareza sobre as fases e os prazos de cada entrega.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma da Etapa 1.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Heatmap Inicio: 15/10 - Fim: 22/10 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Adrian Documentar equipe Inicio: 03/11 - Fim: 08/11 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Adrian Montar cronograma Inicio: 07/11 - Fim: 09/11 J\u00e9ssica Eveline e Felipe Rodrigues Inicio: 09/11 - Fim: 11/11 Ruan Carvalho Ferramentas do Projeto Inicio: 07/11 - Fim: 09/11 J\u00e9ssica Eveline e Felipe Rodrigues Inicio: 09/11 - Fim: 11/11 Ruan Carvalho Montar git pages Inicio: 09/11 - Fim: 10/11 Felipe Rodrigues Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Jo\u00e3o Vitor Documenta\u00e7\u00e3o de sites individuais Inicio: 15/10 - Fim: 10/11 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Adrian Documentar site escolhido Inicio: 08/11 - Fim: 10/11 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Adrian Processo de design Inicio: 09/11 - Fim:10/11 Ruan Carvalho Inicio:10/11 - Fim: 11/11 Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Ruan Carvalho Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 13/11 - Fim: 13/11 Ruan Carvalho Inicio: 13/11 - Fim: 13/11 Felipe Rodrigues Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 14/11 - Fim: 16/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 16/11 - Fim: 18/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_1","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 2 - Cronograma da Etapa 2.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de Pesquisa do Perfil dos Usu\u00e1rios In\u00edcio: 10/11 - Fim: 11/11 Felipe Rodrigues In\u00edcio: 12/11 - Fim: 12/11 Jo\u00e3o Vitor Perfil dos Usu\u00e1rios In\u00edcio: 13/11 - Fim: 13/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 14/11 - Fim: 14/11 J\u00e9ssica Eveline Definir Personas In\u00edcio: 15/11 - Fim: 15/11 J\u00e9ssica Eveline In\u00edcio: 16/11 - Fim: 16/11 Jo\u00e3o Vitor Definir Aspectos \u00c9ticos In\u00edcio: 15/11 - Fim: 15/11 Marcelo Adrian In\u00edcio: 16/11 - Fim: 16/11 Ruan Carvalho Termo de Consentimento In\u00edcio: 17/11 - Fim: 18/11 Ruan Carvalho In\u00edcio: 19/11 - Fim: 19/11 Marcelo Adrian Definir Cen\u00e1rios In\u00edcio: 20/11 - Fim: 21/11 Jo\u00e3o Vitor e Felipe Rodrigues In\u00edcio: 22/11 - Fim: 22/11 J\u00e9ssica Eveline Grava\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 26/11 - Fim: 26/11 Marcelo Adrian Inicio: 26/11 - Fim: 26/11 Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 27/11 - Fim: 27/11 Felipe Rodrigues Inicio: 27/11 - Fim: 27/11 Ruan Carvalho Corre\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Entrega In\u00edcio: 28/11 - Fim: 30/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 01/12 - Fim: 01/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_2","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 3 - Cronograma da Etapa 3.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Marcelo Adrian In\u00edcio: 25/11 - Fim: 25/11 Felipe Rodrigues Metas de usabilidade In\u00edcio: 25/11 - Fim: 25/11 Felipe Rodrigues In\u00edcio: 26/11 - Fim: 26/11 Ruan Carvalho Guia de estilo In\u00edcio: 26/11 - Fim: 26/11 J\u00e9ssica Eveline In\u00edcio: 27/11 - Fim: 27/11 Jo\u00e3o Vitor Caracteristicas do site In\u00edcio: 27/11 - Fim: 27/11 Ruan Carvalho In\u00edcio: 28/11 - Fim: 28/11 Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 30/11 - Fim: 30/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 01/12 - Fim: 01/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 03/12 - Fim: 03/12 Felipe Rodrigues Inicio: 03/12 - Fim: 03/12 Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 04/12 - Fim: 04/12 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 04/12 - Fim: 04/12 Felipe Rodrigues Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 05/12 - Fim: 10/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 10/12 - Fim: 12/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_3","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 4 - Cronograma da Etapa 4.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 30/11 - Fim: 01/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 01/12 - Fim: 02/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 02/12 - Fim: 04/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 04/12 - Fim: 05/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 04/12 - Fim: 05/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 05/12 - Fim: 06/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 07/12 - Fim: 07/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 07/12 - Fim: 07/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 10/12 - Fim: 10/12 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 10/12 - Fim: 10/12 Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 11/12 - Fim: 11/12 Felipe Rodrigues Inicio: 11/12 - Fim: 11/12 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 12/12 - Fim: 17/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 18/12 - Fim: 20/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_4","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 5 - Cronograma da Etapa 5.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 17/12 - Fim: 17/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 18/12 - Fim: 18/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 17/12 - Fim: 17/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 18/12 - Fim: 18/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 19/12 - Fim: 19/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 20/12 - Fim: 20/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 19/12 - Fim: 19/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 20/12 - Fim: 20/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 J\u00e9ssica Eveline Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 06/01 - Fim: 06/01 Marcelo Adrian Inicio: 06/01 - Fim: 06/01 J\u00e9ssica Eveline Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 07/01 - Fim: 12/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 12/01 - Fim: 14/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_5","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 6 - Cronograma da Etapa 6.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 05/01 - Fim: 06/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 06/01 - Fim: 07/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 07/01 - Fim: 08/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 08/01 - Fim: 09/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 09/01 - Fim: 10/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 10/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Marcelo Adrian Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 15/01 - Fim: 15/01 J\u00e9ssica Eveline Inicio: 15/01 - Fim: 15/01 Marcelo Adrian Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 14/01 - Fim: 16/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 17/01 - Fim: 19/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_6","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 7 - Cronograma da Etapa 7.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 05/01 - Fim: 06/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 06/01 - Fim: 07/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 07/01 - Fim: 08/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 08/01 - Fim: 09/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 09/01 - Fim: 10/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 10/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 14/01 - Fim: 14/01 Felipe Rodrigues Inicio: 14/01 - Fim: 14/01 J\u00e9ssica Eveline Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 16/01 - Fim: 21/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 21/01 - Fim: 23/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 27/01 - Fim: 27/01 J\u00e9ssica Eveline Inicio: 27/01 - Fim: 27/01 Felipe Rodrigues <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_7","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 8 - Cronograma da Etapa 8.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 20/01 - Fim: 23/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 23/01 - Fim: 24/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 25/01 - Fim: 25/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 25/01 - Fim: 25/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 28/01 - Fim: 01/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 01/02 - Fim: 02/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-final","title":"Etapa Final","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_8","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 9 - Cronograma da Etapa 9.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos In\u00edcio: 28/01 - Fim: 30/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 30/01 - Fim: 01/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/02 - Fim: 03/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 03/02 - Fim: 03/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Exemplo de Cronograma. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Exemplo Cronograma. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 10 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues 08/11/2024 Ruan Carvalho 10/11/2024 1.1 Complemento do cronograma J\u00e9ssica Eveline 11/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.2 Ajustes no cronograma Felipe Rodrigues 12/11/2024 Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/","title":"Cronograma Executado","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta um cronograma detalhado do que foi desenvolvido nas atividades do projeto, distribu\u00eddo em etapas, considerando a pr\u00e1tica das entregas ao longo do per\u00edodo. Essa estrutura visa garantir a documenta\u00e7\u00e3o e acompanhar das atividades de modo cont\u00ednuo, separado por etapas e direcionado pelas datas de realiza\u00e7\u00e3o, atendendo aos crit\u00e9rios presentes no Plano de Ensino e das orienta\u00e7\u00f5es fornecidas em sala de aula.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo principal deste cronograma de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 relatar as atividades realizadas no projeto, documentando o andamento das etapas e as responsabilidades de cada integrante da equipe. Com esse registro, h\u00e1 uma garantia do progresso, analisando o cumprimento dos prazos estabelecidos, as dificuldades enfrentadas e as solu\u00e7\u00f5es aplicadas, al\u00e9m de verificar a qualidade das entregas atrav\u00e9s de revis\u00f5es peri\u00f3dicas. Este acompanhamento cont\u00ednuo tem como objetivo a transpar\u00eancia e a organiza\u00e7\u00e3o, facilitando a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho e o aprendizado para futuras etapas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este documento serve como uma ferramenta de acompanhamento e an\u00e1lise de atividades e prazos do projeto, refletindo o que de fato foi realizado ao longo do processo, sendo assim, n\u00e3o se configura como uma metodologia. </p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 1: Tabela do cronograma executado da etapa 1.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Heatmap Inicio: 15/10 - Fim: 22/10 Jo\u00e3o Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Documentar equipe Inicio: 03/11 - Fim: 08/11 Jo\u00e3o Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Montar cronograma planejado e executado Inicio: 07/11 - Fim: 11/11 J\u00e9ssica e Felipe Inicio: 10/11 - Fim: 10/11 Ruan Ferramentas do Projeto Inicio: 07/11 - Fim: 09/11 J\u00e9ssica e Felipe Inicio: 10/11 - Fim: 10/11 Ruan Montar git pages Inicio: 09/11 - Fim: 10/11 Felipe Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Jo\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o de sites individuais Inicio: 15/10 - Fim: 11/11 Jo\u00e3o Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Documentar site escolhido Inicio: 08/11 - Fim: 10/11 Jo\u00e3o Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Processo de design Inicio: 10/11 - Fim:10/11 Ruan Inicio:11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Revis\u00e3o e Melhorias Gerais Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Ruan, Jo\u00e3o Inicio 12/11 - Fim: 12/11 Marcelo Documentar metodologia escolhida Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 J\u00e9ssica Inicio 12/11 - Fim: 12/11 Marcelo Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 14/11 - Fim: 16/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo Inicio 16/11 - Fim: 18/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor,  2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_1","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 2 - Cronograma da Etapa 2.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de Pesquisa do Perfil dos Usu\u00e1rios In\u00edcio: 10/11/2024 - Fim:  01/12/2024 Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues In\u00edcio: 01/12/2024 - Fim: 02/12/2025 Marcelo Adrian Perfil dos Usu\u00e1rios In\u00edcio: 10/11/2024 - Fim:  01/12/2024 Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues In\u00edcio: 01/12/2024 - Fim: 02/12/2024 Marcelo Adrian Definir Personas In\u00edcio: 15/11/2024 - Fim: 09/02/2025 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 09/02/2025 - Fim: 10/02/2025 Definir Aspectos \u00c9ticos In\u00edcio: 15/11/2024 - Fim: 24/11/2024 J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian In\u00edcio: 24/11/2024 - Fim: 01/12/2024 Ruan Carvalho Termo de Consentimento In\u00edcio: 15/11/2024 - Fim: 24/11/2024 J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian In\u00edcio: 24/11/2024 - Fim: 01/12/2024 Ruan Carvalho Definir Cen\u00e1rios In\u00edcio: 20/11/2024 - Fim: 24/11/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 24/11/2024 - Fim: 03/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 03/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 02/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Marcelo Adrian, Felipe Rodrigues Inicio: 02/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Marcelo Adrian, Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 04/12/2024 - Fim: 04/12/2024 Marcelo Adrian Inicio: 04/12/2024 - Fim: 04/12/2024 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Entrega In\u00edcio: 04/12/2024 - Fim: 08/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 08/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_2","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 3 - Cronograma da Etapa 3.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 24/11/2024 - Fim: 01/12/2024 Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 01/12/2024 - Fim: 01/12/2024 Ruan Carvalho Metas de usabilidade In\u00edcio: 25/11/2024 - Fim: 01/12/2024 J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian In\u00edcio: 01/12/2024 - Fim: 02/12/2024 Ruan Carvalho Guia de estilo In\u00edcio: 26/11/2024 - Fim: 02/12/2024 J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian In\u00edcio: 02/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Ruan Carvalho Caracteristicas do site In\u00edcio: 27/11/2024 - Fim: 02/12/2024 Ruan Carvalho In\u00edcio: 02/12/2024 - Fim: 03/12/2024 J\u00e9ssica Eveline Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 03/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 03/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 02/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 02/12/2024 - Fim: 03/12/2024 Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 04/12/2024 - Fim: 04/12/2024 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 04/12/2024 - Fim:04/12/2024 Ruan Carvalho Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 05/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 10/12/2024 - Fim: 12/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_3","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 4 - Cronograma da Etapa 4.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 08/12/2024 - Fim: 09/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 09/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Felipe Rodrigues, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 08/12/2024 - Fim: 09/12/2024 J\u00e9ssica Eveline In\u00edcio: 09/12/2024 - Fim: 09/12/2024 Felipe Rodrigues Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 09/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 10/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 10/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 10/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 10/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Ruan Carvalho Inicio: 10/12/2024 - Fim: 10/12/2024 Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 11/12/2024 - Fim: 11/12/2024 Ruan Carvalho Inicio: 11/12/2024 - Fim: 11/12/2024 Marcelo Adrian Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 12/12/2024 - Fim: 05/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 18/12/2024 - Fim: 06/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_4","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 5 - Cronograma da Etapa 5.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 03/01/2025 - Fim: 04/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 04/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 03/01/2025 - Fim: 04/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 04/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 05/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues In\u00edcio: 05/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Ruan Carvalho Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 05/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Felipe Rodrigues In\u00edcio: 05/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Ruan Carvalho Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 05/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 08/02/2025 - Fim: 08/02/2025 Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 05/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Marcelo Adrian Inicio: 05/01/2025 - Fim: 05/01/2025 Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 06/01 - Fim: 06/01 Marcelo Adrian Inicio: 06/01 - Fim: 06/01 J\u00e9ssica Eveline Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 12/01/2025 - Fim: 15/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 08/02/2025 - Fim:  09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_5","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 6 - Cronograma da Etapa 6.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 12/01/2025 - Fim: 14/01/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho In\u00edcio: 14/01/2025 - Fim: 09/02/2025 J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 12/01/2025 - Fim: 12/01/2025 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 12/01/2025 - Fim: 26/01/2025 J\u00e9ssica Eveline Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 12/01/2025 - Fim: 12/01/2025 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 12/01/2025 - Fim: 26/01/2025 J\u00e9ssica Eveline Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 14/01/2025 - Fim: 14/01/2025 Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Inicio: 14/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 15/01/2025 - Fim: 15/01/2025 Felipe Rodrigues Inicio: 08/02/2025 - Fim: 08/02/2025 Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 15/01/2025 - Fim: 15/01/2025 Felipe Rodrigues Inicio: 15/01/2025 - Fim: 15/01/2025 Marcelo Adrian Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 16/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 17/01 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_6","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 7 - Cronograma da Etapa 7.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 25/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 26/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 26/01/2025  - Fim: 26/01/2025 J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Inicio: 26/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 26/01/2025 - Fim: 26/01/2025 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 26/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 27/01/2025 - Fim: 27/01/2025 Felipe Rodrigues Inicio: 27/01/2025 - Fim: 08/02/2025 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 26/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 27/01/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_7","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 8 - Cronograma da Etapa 8.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o para os artefatos In\u00edcio: 29/01/2025 - Fim: 03/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 03/02/2025 - Fim: 09/02/2025 Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio:  03/02/2025 - Fim:  03/02/2025 Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Inicio:  03/02/2025 - Fim: 09/02/2025 J\u00e9ssica Eveline Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 03/02/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 03/02/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-final","title":"Etapa Final","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades_8","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 9 - Cronograma da Etapa 9.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da apresenta\u00e7\u00e3o final In\u00edcio: 04/02/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 04/02/2025 - Fim: 09/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 10/02/2025 - Fim: 10/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 10/02/2025 - Fim: 10/02/2025 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Exemplo de Cronograma. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Exemplo Cronograma. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma executado J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues 11/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de novas etapas no cronograma executado Jo\u00e3o Vitor 08/02/2025 Ruan Carvalho 09/02/2025 1.3 Corre\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de datas Jo\u00e3o Vitor 09/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 10/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_1/design/","title":"Processos de design","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta um breve resumo sobre os processos de design estudados e a defini\u00e7\u00e3o do processo a ser utilizado.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo prim\u00e1rio deste documento \u00e9 discutir os processos de design apresentados em sala, deixando em evid\u00eancia suas principais caracter\u00edsticas, apresentar o modelo escolhido pelo grupo e suas raz\u00f5es para levar o projeto adiante com essa metodologia.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento apresentado n\u00e3o possui uma metodologia explicita, mas sim apresenta um breve resumo acerca dos processos de design apresentados na disciplina a fim de garantir a compreens\u00e3o de cada processo e suas caracter\u00edsticas bem como assegurar que o m\u00e9todo definido pelo grupo como aquele a ser seguido tenha sua escolha bem embasada.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#modelos-de-processos","title":"Modelos de processos","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>Este processo se baseia em um ciclo de defini\u00e7\u00e3o de requisitos, design/redesign, constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa e avalia\u00e7\u00e3o. O foco \u00e9 a lineariza\u00e7\u00e3o do processo facilitando a itera\u00e7\u00e3o, sendo ideal para projetos de menor escopo ou com requisitos bem definidos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>Possui interconex\u00e3o entre todas as etapas do processo de design, possibilitando que o designer comece seu trabalho em qualquer etapa e oscile entre elas conforme o necess\u00e1rio. Atrav\u00e9s dessa flexibilidade \u00e9 possivel com que ajustes sejam feitos de forma constante.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de usabilidade de Nielsen","text":"<p>Apresenta uma abordagem focada no usu\u00e1rio, possuindo atividades como: conhecer o usu\u00e1rio, realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises competitivas, defini\u00e7\u00e3o de metas de usabilidade, cria\u00e7\u00e3o de designs paralelos, utiliza\u00e7\u00e3o de design participativo, aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes e an\u00e1lises heur\u00edsticas, prototipa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de testes emp\u00edricos em um ciclo iterativo de melhorias.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de usabilidade de Mayhew","text":"<p>\u00c9 um processo estruturado e met\u00f3dico para o desenvolvimento de sistemas interativos, objetivando a simplifica\u00e7\u00e3o da usabilidade. Este m\u00e9todo \u00e9 dividido em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design e instala\u00e7\u00e3o, onde cada fase conta com atividades mais espec\u00edficas que garantem que o design se encontre alinhado \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e que seja iterativamente refinado.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-contextual","title":"Design contextual","text":"<p>Faz uma investiga\u00e7\u00e3o minuciosa no contexto de uso do usu\u00e1rio, abrangendo aspectos como perfil de usu\u00e1rio, forma de trabalho fluxo de trabalho e ambientes fisicos e culturais de trabalho.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-baseado-em-cenarios","title":"Design baseado em Cen\u00e1rios","text":"<p>Utiliza-se de cen\u00e1rios visando compreender e prever as diferentes formas de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Esse processo de design apresenta um ciclo na fase de proje\u00e7\u00e3o a fim de alinhar o design e cen\u00e1rios projetados ao contexto real de uso.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-dirigido-por-objetivos","title":"Design dirigido por objetivos","text":"<p>M\u00e9todo focado em atingir objetivos espec\u00edficos desejados pelos usu\u00e1rios, orientando o desenvolvimento para adequar o design diretamente \u00e0s metas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-centrado-na-comunicacao","title":"Design centrado na comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Valoriza a intera\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios e o sistema, visando a constru\u00e7\u00e3o de uma interface que garanta uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz e intuitiva.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#processo-de-design-escolhido","title":"Processo de design escolhido","text":"<p>Em um acordo entre os membros do grupo, foi definido que a abordagem a ser seguida ser\u00e1 a Engenharia de usabilidade de Mayhew devido a \u00eanfase desse processo na estrutura\u00e7\u00e3o do design, sendo este o mais met\u00f3dico entre os demais apresentados e com etapas bem definidas, desta forma orientando melhor o grupo a dar continuidade ao projeto da disciplina.</p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Defini\u00e7\u00e3o do processo de design Ruan Carvalho 10/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o inicial destaca as motiva\u00e7\u00f5es, os desafios enfrentados e as solu\u00e7\u00f5es propostas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1.</p></p> <p>Link: Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Disponibiliza\u00e7\u00e3o do link Marcelo Adrian 12/11/2024 Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta a listagem de ferramentas a serem utilizadas durante o processo de desenvolvimento do projeto da disciplina de IHC, bem como uma breve descri\u00e7\u00e3o de suas funcionalidades.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 listar as principais ferramentas de uso dos integrantes do grupo para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas durante o andamento do projeto, bem como apresentar as possibilidades de cada ferramenta para a contribui\u00e7\u00e3o no andamento do projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo realizou um levantamento acerca das ferramentas que podem auxiliar o desenvolvimento do projeto ao longo das diferentes etapas de planejamento, design e prototipa\u00e7\u00e3o. Somado a isso, uma an\u00e1lise de funcionalidades foi feita a fim de identificar as melhores ferramentas entre as destacadas para selecionar as que apresentaram melhor usabilidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<p>Ao longo deste projeto, utilizamos um conjunto de ferramentas para otimizar a organiza\u00e7\u00e3o da equipe, facilitar o gerenciamento e impulsionar a cria\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos artefatos necess\u00e1rios.</p> <p><p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto.</p></p> Logo Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Figma Ferramenta de design colaborativo, utilizada para prototipa\u00e7\u00e3o e design de interfaces. Git/GitHub Plataforma de versionamento e colabora\u00e7\u00e3o em projetos de desenvolvimento. GitPages Servi\u00e7o para hospedar sites diretamente de reposit\u00f3rios GitHub. Google Docs Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de documentos. Google Meet Ferramenta para videoconfer\u00eancias e reuni\u00f5es em tempo real. Google Spreadsheet Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de planilhas. MkDocs Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o em sites est\u00e1ticos. Miro Plataforma de quadro branco colaborativo, utilizada para brainstorming e organiza\u00e7\u00e3o de ideias. OBS Studio Ferramenta para grava\u00e7\u00e3o de tela, utilizada para grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es. Storyboard That Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de storyboards, utilizada no planejamento visual de cenas e conceitos. Telegram Aplicativo de mensagens, utilizado para comunica\u00e7\u00e3o e compartilhamento de arquivos e feedback. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo-fonte para desenvolvimento e edi\u00e7\u00e3o de projetos. WhatsApp Aplicativo de mensagens instant\u00e2neas, utilizado para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e colabora\u00e7\u00e3o em equipe. YouTube Plataforma de hospedagem de v\u00eddeos produzidos, utilizada para publica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. GitHub e GitPages. Dispon\u00edvel em: https://github.com. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>2. Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>3. Google Meet. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/products/meet/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>4. Google Spreadsheet. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>5. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>6. OBS Studio. Dispon\u00edvel em: https://obsproject.com/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>7. WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>8. Telegram. Dispon\u00edvel em: https://telegram.org/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>9. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>10. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>11. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>12. Storyboard That. Dispon\u00edvel em: https://www.storyboardthat.com/pt. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>13. Miro. Dispon\u00edvel em: https://miro.com/pt/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Felipe Rodrigues 11/11/2024 Ruan Carvalho 11/11/2024 1.1 Complemento nas ferramentas Ruan Carvalho 12/11/2024 Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024 1.2 Ordena\u00e7\u00e3o da tabela de ferramentas Jessica Eveline 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/","title":"HeatMap","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No projeto, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de um heatmap como uma ferramenta visual eficaz para ilustrar a disponibilidade coletiva dos participantes durante a semana. Essa abordagem permite uma an\u00e1lise detalhada e intuitiva da disponibilidade de cada membro, facilitando o planejamento de eventos em grupo ao consolidar as informa\u00e7\u00f5es de todos os envolvidos em uma \u00fanica representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este heatmap foi desenvolvido com o objetivo de mapear a disponibilidade de hor\u00e1rio entre os membros do grupo, visando encontrar um hor\u00e1rio livre comum para reuni\u00f5es e desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de realiza\u00e7\u00e3o do heatmap teve seu in\u00edcio com a coleta de dados de disponibilidade dos membros do grupo, organizados em uma planilha. Com base no agrupamento desses dados, identificou-se o melhor hor\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do grupo.</p> <p>Segue abaixo o heatmap do grupo 05:</p> <p><p>Figura 1 - Heatmap de disponibilidade dos integrantes.</p></p> <p></p> <p>Link para o Heatmap: Clique aqui para acessar o Heatmap</p> <p>Autor(es):  Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Exemplo de Heatmap. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Exemplo Heatmap. Acesso em: 10 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>De acordo com o heatmap, a equipe tem a possibilidade de realizar reuni\u00f5es aos s\u00e1bados nos seguintes hor\u00e1rios:</p> <ul> <li>11:00 - 12:00</li> <li>15:00 - 16:00</li> <li>16:00 - 17:00</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Jo\u00e3o Vitor 05/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Complemento do heatmap Ruan Carvalho 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.2 Inclus\u00e3o do link do Heatmap Jessica Eveline 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante o desenvolvimento deste projeto, a equipe adotou pr\u00e1ticas baseadas nas metodologias \u00e1geis, como SCRUM e XP, com adapta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que consideram o contexto do projeto e a flexibilidade da equipe. Este documento descreve como essas metodologias foram aplicadas e adaptadas \u00e0s necessidades do projeto, explicando as pr\u00e1ticas utilizadas para o gerenciamento e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 detalhar as metodologias \u00e1geis utilizadas pela equipe, especificando como o SCRUM e o XP foram adaptados para melhor atender \u00e0s caracter\u00edsticas e aos desafios do projeto. Busca-se oferecer uma estrutura de trabalho equilibrada entre flexibilidade e rigor, promovendo entregas cont\u00ednuas e de alta qualidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#metodologias-de-desenvolvimento","title":"Metodologias de Desenvolvimento","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>O SCRUM foi escolhido para organizar o desenvolvimento em ciclos regulares. As principais cerim\u00f4nias foram adaptadas da seguinte maneira:</p> <ul> <li>Daily's di\u00e1rias ass\u00edncronas: Realizadas em formato ass\u00edncrono, com o envio de atualiza\u00e7\u00f5es individuais sobre o andamento das tarefas, possibilitando uma comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente e adaptada aos hor\u00e1rios dos integrantes.</li> <li>Reuni\u00e3o de Review e Planning: Acontecem semanalmente para avaliar o progresso da sprint, revisar o que foi conclu\u00eddo e planejar a pr\u00f3ximo ciclo de trabalho.</li> <li>Sprints flex\u00edveis: Cada sprint possui dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, de acordo com a complexidade das tarefas e a disponibilidade da equipe.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#xp","title":"XP","text":"<p>Para garantir uma maior qualidade no desenvolvimento, algumas pr\u00e1ticas de XP foram aplicadas:</p> <ul> <li>Trabalho em dupla (pair programming): Implementado em tarefas cr\u00edticas, priorizando momentos que exijam decis\u00f5es importantes.</li> <li>Feedback cont\u00ednuo e melhoria: Utilizamos feedback constante em cada itera\u00e7\u00e3o para ajustar e melhorar o c\u00f3digo, maximizando a satisfa\u00e7\u00e3o da equipe e a estabilidade do software.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe adota uma abordagem h\u00edbrida de comunica\u00e7\u00e3o para garantir o alinhamento e a r\u00e1pida resolu\u00e7\u00e3o de d\u00favidas:</p> <ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o Informal e Direta: Realizada pelo WhatsApp entre os membros do grupo para troca r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es sobre o projeto.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o Formal com o Monitor: Via Telegram, onde as d\u00favidas e alinhamentos s\u00e3o comunicados ao monitor, mantendo registro das discuss\u00f5es e revis\u00f5es.</li> <li>Alinhamentos presenciais em aula: Conversas diretas de alinhamento entre os membros ocorrem durante as aulas, proporcionando uma comunica\u00e7\u00e3o mais clara e produtiva.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#padroes-de-commits","title":"Padr\u00f5es de Commits","text":"<p>Conforme as diretrizes do Conventional Commits, utilizaremos commits sem\u00e2nticos para garantir a compreens\u00e3o clara das mudan\u00e7as no hist\u00f3rico do projeto. Essa conven\u00e7\u00e3o facilita a rastreabilidade e a padroniza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#tipo-e-descricao","title":"Tipo e Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os tipos de commit utilizados no projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li>feat: Adi\u00e7\u00e3o de um novo recurso (MINOR).</li> <li>fix: Corre\u00e7\u00e3o de um bug (PATCH).</li> <li>docs: Altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>test: Modifica\u00e7\u00f5es em testes.</li> <li>build: Altera\u00e7\u00f5es em arquivos de build e depend\u00eancias.</li> <li>perf: Ajustes de performance.</li> <li>style: Altera\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o, sem impacto no c\u00f3digo.</li> <li>refactor: Refatora\u00e7\u00f5es que n\u00e3o mudam a funcionalidade.</li> <li>chore: Tarefas de configura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.</li> <li>ci: Mudan\u00e7as relacionadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</li> <li>raw: Arquivos de configura\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros.</li> <li>cleanup: Remo\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo desnecess\u00e1rio e ajustes de legibilidade.</li> <li>remove: Exclus\u00e3o de arquivos ou funcionalidades obsoletas.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#recomendacao-de-commit","title":"Recomenda\u00e7\u00e3o de commit:","text":"<ul> <li>Comece o commit colocando o seu tipo, seguido de \":\" e uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi feito.</li> <li>Escreva na terceira pessoa.</li> <li>Inicie a descri\u00e7\u00e3o com letra mai\u00fascula e finalize com um ponto final.</li> <li>(Opcional) Detalhe mais a fundo o que foi feito na descri\u00e7\u00e3o do commit.</li> </ul> <p>Exemplo: git commit -m \"docs: Revis\u00e3o da metodologia.\"</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>CONVENTIONAL COMMITS 1.0.0. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/. Acesso em: 12 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BOURQUE, Pierre; FAIRLEY, Richard E. (ed.). SWEBOK: Guide to the Software Engineering Body of Knowledge. IEEE, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.computer.org/education/bodies-of-knowledge/software-engineering.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de metodologia e padr\u00f5es de commit J\u00e9ssica Eveline 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Diante das avalia\u00e7\u00f5es dos sites que foram feitas durante a disciplina de IHC, escolhemos o MOJ Naquadah. Para isso, foram analisados os crit\u00e9rios e os motivos da escolha do site.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<p>Alguns crit\u00e9rios foram levantados para a escolha do site:</p> <ul> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo, j\u00e1 que quem os utiliza, em grande parte, \u00e9 da pr\u00f3pria UnB. </li> <li>Interface fora dos padr\u00f5es estudados na disciplina at\u00e9 ent\u00e3o. </li> <li>O criador do aplicativo \u00e9 um professor da UnB, Bruno Ribas, que \u00e9 de f\u00e1cil contato. </li> <li>Site com f\u00e1cil acesso para aqueles que v\u00e3o avali\u00e1-lo.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#motivacao","title":"Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa escolha foi motivada pela import\u00e2ncia educacional, visto que \u00e9 utilizado, em sua maior parte, por alunos e professores, e pelo valor para o desenvolvimento de habilidades computacionais e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, bem como pela oportunidade de identificar melhorias na intera\u00e7\u00e3o e usabilidade, focando nas dificuldades de navega\u00e7\u00e3o e entendimento da interface, essenciais para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio\u200b.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Utilizando as heur\u00edsticas de Nielsen, foram identificados os seguintes problemas no site:</p> <ol> <li> <p>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real: O formato das datas apresenta o dia da semana seguido do m\u00eas e finaliza com a hora antes do ano, o que pode confundir os usu\u00e1rios acostumados com formatos mais intuitivos. Essa estrutura gera dificuldade na leitura e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de data.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: No MOJ Naquadah, ao clicar na parte superior de uma p\u00e1gina, o usu\u00e1rio espera ser levado ao in\u00edcio do site ou \u00e0 p\u00e1gina principal. No entanto, essa a\u00e7\u00e3o redireciona para um site externo, o que quebra o padr\u00e3o de navega\u00e7\u00e3o esperado e pode confundir o usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: No MOJ Naquadah, alguns bot\u00f5es, como os da parte lateral esquerda, oferecem acesso r\u00e1pido a se\u00e7\u00f5es importantes, como \"Treino Livre\" e \"Documenta\u00e7\u00e3o Atualizada\". No entanto, esses bot\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o intuitivos para os usu\u00e1rios quando desejam voltar \u00e0 tela anterior ou ao menu principal, causando dificuldades de navega\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Projeto est\u00e9tico e minimalista: A \u00e1rea lateral esquerda do site, com itens como \u201cTreino Livre,\u201d \u201cFAQ,\u201d e \u201cDocumenta\u00e7\u00e3o Atualizada,\u201d utiliza uma cor cinza claro para o texto, dificultando a leitura. Al\u00e9m disso, quadrados coloridos (vermelho, amarelo, azul e cinza) no topo para destacar not\u00edcias n\u00e3o s\u00e3o intuitivos e dificultam a interpreta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Preven\u00e7\u00e3o de erros: O site MOJ Naquadah apresenta problemas de usabilidade ao n\u00e3o alertar o usu\u00e1rio sobre a perda de envios ao trocar de quest\u00e3o. Se o usu\u00e1rio faz o upload do arquivo e muda de quest\u00e3o antes, o arquivo \u00e9 perdido, sendo necess\u00e1rio reenviar.</p> </li> <li> <p>Mensagens de erro claras: O MOJ Naquadah apresenta problemas na clareza das mensagens de erro durante o login. Ao errar o nome de usu\u00e1rio e a senha, o sistema informa apenas que a senha est\u00e1 incorreta, sem especificar que o nome de usu\u00e1rio tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido. Isso pode confundir o usu\u00e1rio, que pode interpretar a mensagem incorretamente, tentando corrigir apenas a senha enquanto o problema persiste.</p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o:  O site possui uma documenta\u00e7\u00e3o e um FAQ que cobre algumas d\u00favidas comuns, mas n\u00e3o abrange todas. Por exemplo, informa\u00e7\u00f5es sobre erros como \"time limit exceeded\" n\u00e3o est\u00e3o detalhadas, deixando usu\u00e1rios sem suporte para quest\u00f5es mais t\u00e9cnicas.</p> </li> </ol> <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>MOJ NAQUADAH. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 10 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da  avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier  Editora, 2010.</p> <p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial do site escolhido do projeto Jo\u00e3o Vitor 10/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a disciplina de IHC foram realizadas algumas avalia\u00e7\u00f5es pelos integrantes do grupo, onde escolhemos apenas uma, o MOJ Naquadah, para a sua avalia\u00e7\u00e3o. A seguir est\u00e1 o site escolhido por cada integrante:</p> <p><p>Tabela 1 - Tabela de sites avaliados por cada integrante.</p></p> Site Avaliado Integrante Meu INSS Felipe MOJ Naquadah Jo\u00e3o Vitor Portal da Transpar\u00eancia Ruan Lattes Jessica UFPel Marcelo <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#meu-inss","title":"Meu INSS","text":"<p>A an\u00e1lise deste site foi realizada pelo integrante Felipe. O Meu INSS \u00e9 uma plataforma do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) que visa oferecer aos cidad\u00e3os brasileiros uma maneira mais pr\u00e1tica e \u00e1gil de acessar os servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es sobre a previd\u00eancia social. Atrav\u00e9s dessa plataforma, os usu\u00e1rios conseguem consultar dados sobre benef\u00edcios, fazer agendamentos, solicitar servi\u00e7os e acompanhar o andamento de seus requerimentos de forma simplificada.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#moj-naquadah","title":"MOJ Naquadah","text":"<p>O site foi avaliado pelo integrante Jo\u00e3o Vitor. O MOJ Naquadah \u00e9 uma ferramenta online utilizada pela comunidade acad\u00eamica da UnB, que se destina \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o. A plataforma permite que estudantes e professores submeterem suas solu\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo, que s\u00e3o avaliadas automaticamente. Al\u00e9m disso, o MOJ Naquadah oferece rankings din\u00e2micos e estat\u00edsticas, promovendo um ambiente acad\u00eamico competitivo e colaborativo.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#portal-da-transparencia","title":"Portal da Transparencia","text":"<p>O integrante Ruan realizou a avalia\u00e7\u00e3o desse portal. O Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 um servi\u00e7o digital do governo brasileiro que permite aos cidad\u00e3os acompanhar a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do governo federal. No site, \u00e9 poss\u00edvel consultar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre gastos p\u00fablicos, como receitas, despesas, conv\u00eanios e transfer\u00eancias, promovendo a transpar\u00eancia e o controle social da gest\u00e3o p\u00fablica.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#lattes","title":"Lattes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o deste site foi realizada pela integrante J\u00e9ssica. O Lattes \u00e9 uma plataforma administrada pelo CNPq que permite a cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos acad\u00eamicos para profissionais da \u00e1rea de pesquisa. Por meio do Lattes, os usu\u00e1rios podem registrar suas produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, eventos acad\u00eamicos, orienta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de outras atividades relacionadas ao campo acad\u00eamico, sendo essencial para a visibilidade e a gest\u00e3o de trajet\u00f3rias acad\u00eamicas no Brasil.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#ufpel","title":"UFPel","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o desse site foi feita pelo integrante Marcelo Adrian. O portal da Universidade Federal de Pelotas (UFPel) oferece uma variedade de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para alunos, professores e funcion\u00e1rios da universidade. No site, \u00e9 poss\u00edvel acessar detalhes sobre cursos, processos seletivos, not\u00edcias institucionais, al\u00e9m de recursos acad\u00eamicos como bibliotecas e sistemas de matr\u00edcula, promovendo uma comunica\u00e7\u00e3o eficiente dentro da universidade.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>MEU INSS. Dispon\u00edvel em: https://meu.inss.gov.br/. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>MOJ NAQUADAH. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>PORTAL DA TRANSPAR\u00caNCIA. Dispon\u00edvel em: https://portaldatransparencia.gov.br. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS (UFPel). Dispon\u00edvel em: https://portal.ufpel.edu.br/#. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>LATTES. Dispon\u00edvel em: https://lattes.cnpq.br. Acesso em: 10 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial dos sites avaliados no projeto Jo\u00e3o Vitor 10/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas e termo de consentimento","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A pesquisa envolvendo seres humanos, particularmente no contexto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), \u00e9 essencial para o progresso de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas mais eficientes e acess\u00edveis. Este documento aborda aspectos \u00e9ticos relacionados ao estudo da plataforma CD-MOJ, com o objetivo de assegurar a conformidade com diretrizes \u00e9ticas e normativas brasileiras.</p> <p>No Brasil, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade estabelece diretrizes e normas para pesquisas cient\u00edficas com seres humanos. Essa resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 pautada por princ\u00edpios fundamentais que asseguram a condu\u00e7\u00e3o \u00e9tica e respons\u00e1vel da pesquisa. S\u00e3o eles:</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#principios-fundamentais","title":"Princ\u00edpios Fundamentais","text":"<ol> <li> <p>Princ\u00edpio da autonomia:    Garante o consentimento volunt\u00e1rio e informado dos participantes, especialmente protegendo grupos vulner\u00e1veis e pessoas legalmente incapazes. O respeito \u00e0 dignidade humana deve nortear toda intera\u00e7\u00e3o entre pesquisadores e participantes.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia:    Determina que a pesquisa deve maximizar benef\u00edcios e minimizar danos. A avalia\u00e7\u00e3o dos riscos deve ser criteriosa e envolver aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, sociais, culturais e religiosos.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia:    Envolve o compromisso de evitar qualquer dano previs\u00edvel, seja imediato ou tardio, decorrente da pesquisa.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade:    Assegura a relev\u00e2ncia social da pesquisa e a distribui\u00e7\u00e3o justa dos benef\u00edcios e riscos. Participantes vulner\u00e1veis devem ser protegidos, garantindo que a pesquisa mantenha um prop\u00f3sito humanit\u00e1rio e social.</p> </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 orientar a condu\u00e7\u00e3o da pesquisa envolvendo seres humanos, garantindo que seja realizada de maneira \u00e9tica, respeitando os direitos, a dignidade, a privacidade e o bem-estar dos participantes. Ele busca assegurar que as atividades sejam conduzidas em conformidade com as normas \u00e9ticas e regulat\u00f3rias, como a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, promovendo pr\u00e1ticas que minimizem riscos, previnam danos e maximizem benef\u00edcios para os indiv\u00edduos e a sociedade.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o deste documento seguiu uma abordagem baseada em pesquisa documental e an\u00e1lise de refer\u00eancias normativas e bibliogr\u00e1ficas sobre \u00e9tica em pesquisas com seres humanos. Foram considerados os seguintes passos metodol\u00f3gicos:  </p> <ol> <li> <p>Revis\u00e3o de normas regulat\u00f3rias:    An\u00e1lise da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 e outras legisla\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 condu\u00e7\u00e3o \u00e9tica de pesquisas envolvendo pessoas.  </p> </li> <li> <p>Estudo de casos e literatura t\u00e9cnica:    Consulta a publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, c\u00f3digos de \u00e9tica de organiza\u00e7\u00f5es internacionais (como ACM e IEEE) e exemplos pr\u00e1ticos de aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \u00e9ticos em pesquisas.  </p> </li> <li> <p>Desenvolvimento de diretrizes pr\u00e1ticas:    Estrutura\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e recomenda\u00e7\u00f5es gerais para a condu\u00e7\u00e3o de pesquisas, incluindo exemplos pr\u00e1ticos, como o modelo de Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE).  </p> </li> <li> <p>Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade local:    Considera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais, assegurando que as diretrizes sejam aplic\u00e1veis a diferentes contextos, com foco na prote\u00e7\u00e3o de grupos vulner\u00e1veis.  </p> </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 um instrumento essencial para assegurar que os participantes compreendam plenamente os objetivos, os riscos e os benef\u00edcios da pesquisa. Ele dever\u00e1 ser apresentado de forma clara e acess\u00edvel, destacando os seguintes pontos:</p> <ul> <li>A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e pode ser interrompida a qualquer momento.  </li> <li>Dados pessoais, incluindo grava\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o usados exclusivamente para os fins da pesquisa.  </li> <li>Os participantes t\u00eam direito \u00e0 confidencialidade e prote\u00e7\u00e3o de suas informa\u00e7\u00f5es.  </li> <li>Caso sejam menores de idade, \u00e9 necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o de um respons\u00e1vel legal.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo: Avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Plataforma CD-MOJ NAQUADAH. Projeto: Grupo 5 - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador  </p> <p>Descri\u00e7\u00e3o do Estudo: Estamos realizando uma pesquisa acerca dos aspectos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da plataforma CD-MOJ NAQUADAH, visando avaliar e propor melhorias no sistema. Solicitamos sua colabora\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade relacionada ao estudo, com dura\u00e7\u00e3o estimada de [tempo estimado].  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#informacoes-relevantes","title":"Informa\u00e7\u00f5es Relevantes:","text":"<ol> <li>Participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 inteiramente volunt\u00e1ria, e voc\u00ea poder\u00e1 interromp\u00ea-la a qualquer momento sem necessidade de justificativa ou preju\u00edzo de qualquer natureza.  </li> <li>Confidencialidade: As informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o tratadas de forma confidencial e utilizadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos ou t\u00e9cnicos. Seus dados pessoais e respostas ser\u00e3o protegidos e n\u00e3o ser\u00e3o associados \u00e0 sua identidade em nenhuma publica\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o: Caso deseje voc\u00ea poder\u00e1 solicitar informa\u00e7\u00f5es sobre os resultados da pesquisa ou a finalidade espec\u00edfica dos dados coletados.  </li> <li>Grava\u00e7\u00f5es: Caso sejam realizadas grava\u00e7\u00f5es, estas ser\u00e3o utilizadas apenas para an\u00e1lise interna da pesquisa e ser\u00e3o armazenadas em local seguro por at\u00e9 6 meses, sendo descartadas ap\u00f3s este per\u00edodo. </li> <li>Riscos e Benef\u00edcios: Esta pesquisa apresenta riscos m\u00ednimos, pois n\u00e3o envolve informa\u00e7\u00f5es pessoais sens\u00edveis e garante o anonimato dos dados coletados. Como benef\u00edcio, sua contribui\u00e7\u00e3o auxiliar\u00e1 no aprimoramento do site CD-MOJ, amplamente utilizado por alunos e professores.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#declaracoes-de-consentimento","title":"Declara\u00e7\u00f5es de Consentimento:","text":"<p>Ao assinar este documento, voc\u00ea declara que:</p> <ul> <li>Leu e compreendeu as informa\u00e7\u00f5es fornecidas sobre esta pesquisa;</li> <li>Est\u00e1 ciente de seus direitos como participante;</li> <li>Concorda livre e espontaneamente em colaborar.</li> <li>Autoriza o uso de sua imagem e voz para an\u00e1lises relacionadas ao projeto, caso necess\u00e1rio; </li> <li>Entende que quaisquer grava\u00e7\u00f5es de imagem e voz ser\u00e3o utilizadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos e ser\u00e3o armazenadas de forma segura, sendo descartadas ap\u00f3s 6 meses. </li> </ul> <p>Declara\u00e7\u00f5es de Consentimento:</p> <p>Eu, ______, declaro que li, compreendi e concordo com os termos apresentados, autorizando minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa intitulada Avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Plataforma CD-MOJ NAQUADAH..</p> <ul> <li>[ ] Concordo em participar da pesquisa conforme descrito acima.  </li> <li>[ ] N\u00e3o concordo em participar da pesquisa.</li> </ul> <p>Assinatura do Participante: _____ Assinatura do Pesquisador Respons\u00e1vel: _______  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#contato-para-esclarecimentos","title":"Contato para esclarecimentos:","text":"<p>Caso tenha d\u00favidas ou deseje mais informa\u00e7\u00f5es sobre esta pesquisa, entre em contato: Nome do Pesquisador Respons\u00e1vel: _____ E-mail: ____ Telefone: ______  </p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012, de 12 de dezembro de 2012. Dispon\u00edvel em: Conselho Nacional de Sa\u00fade. Acesso em: 10 de out. de 2023.  </li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  </li> <li>Aspectos \u00e9ticos - Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: Bilheteria Digital. Acesso em 30 de nov. de 2024.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian 24/11/2024 Ruan Carvalho 01/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de requisitos, uma das 3 etapas do ciclo de Mayhew, contem tarefas essenciais para a defini\u00e7\u00e3o de metas de usabilidade, sendo uma delas o levantamento de caracter\u00edsticas da plataforma a ser analisada. Essa tarefa fornece uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento de uma interface centrada no usu\u00e1rio a partir da listagem de funcionalidades, limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, compreendendo o escopo do sistema, objetivando o desenvolvimento de metas de usabilidade que aprimorem a experi\u00eancia de uso.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo identificar e detalhar caracter\u00edsticas de uso e t\u00e9cnicas da plataforma CD-MOJ, um online judge extensivamente utilizado pela comunidade do campus FCTE-UnB. Uma vez que essas caracter\u00edsticas estejam analisadas e categorizadas em n\u00edvel de urg\u00eancia para a corre\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 poss\u00edvel produzir um design que aprimore a experi\u00eancia do usu\u00e1rio durante sua navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para o levantamento de caracter\u00edsticas da plataforma CD-MOJ segue as etapas do ciclo de an\u00e1lise de requisitos de Mayhew, com foco na identifica\u00e7\u00e3o de funcionalidades positivas e negativas, priorizando aquelas que afetam diretamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Atrav\u00e9s de testes e an\u00e1lise de impacto, as caracter\u00edsticas negativas s\u00e3o classificadas quanto \u00e0 urg\u00eancia para corre\u00e7\u00e3o. A partir disso, s\u00e3o estabelecidas metas de usabilidade para melhorar a navega\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia da plataforma, com o objetivo de criar um design centrado no usu\u00e1rio, aprimorando a experi\u00eancia de uso e a acessibilidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#caracteristicas-positivas","title":"Caracter\u00edsticas positivas","text":"<ul> <li>O CD-MOJ \u00e9 um site desenvolvido com foco em treinamento para maratonas de programa\u00e7\u00e3o.</li> <li>As fun\u00e7\u00f5es do site est\u00e3o documentadas com textos e v\u00eddeos, e tem documenta\u00e7\u00e3o para quem desejar criar contests e para quem deseja colaborar com o desenvolvimento.</li> <li>As submiss\u00f5es nas atividades indicam o percentual de acerto na reposta enviada.</li> <li>A plataforma possibilita enviar outras subimiss\u00f5es em um exerc\u00edcio j\u00e1 respondido, caso o usu\u00e1rio encontre uma outra solu\u00e7\u00e3o mais eficiente.</li> <li>As quest\u00f5es disponibilizadas para treinamento na plataforma est\u00e3o caracterizadas por tags, facilitando aos utilizadores do sistema encontrarem quest\u00f5es mais adequadas aos seus estudos.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#caracteristicas-negativas","title":"Caracter\u00edsticas negativas","text":"<ul> <li>A p\u00e1gina inicial apresenta algumas informa\u00e7\u00f5es em ingl\u00eas, o que pode prejudicar a navega\u00e7\u00e3o de algumas pessoas.</li> <li>O nome da universidade, disciplina, semestre e o nome da atividade em adamento aparecem na mesma linha e sem padroniza\u00e7\u00e3o, tornando mais confuso para encontrar a atividade desejada.</li> <li>A sess\u00e3o de \"treino livre\" n\u00e3o pode ser acessada somente pela plataforma, sendo necess\u00e1rio utilizar o Telegram para adiquirir login e senha de acesso para os treinamentos.</li> <li>A sess\u00e3o de perguntas frequentes (FAQ - Frequently Asked Questions) n\u00e3o possui op\u00e7\u00e3o para enviar mais d\u00favidas caso o usu\u00e1rio encontre outra dificuldade na navega\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi previamente respondida.</li> <li>As respostas das submiss\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o entregues de forma imediata, sendo necess\u00e1rio aguardar alguns segundos e recarregar a p\u00e1gina para ver seu desempenho.</li> </ul> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>MOJ NAQUADAH. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 01 dez. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/caracteristicas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 listagem de caracter\u00edsticas da plataforma Ruan Carvalho 01/12/2024 J\u00e9ssica Eveline 03/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento faz parte do desenvolvimento de cen\u00e1rios no \u00e2mbito da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), com foco na an\u00e1lise de problemas de usabilidade enfrentados por usu\u00e1rios do CD-MOJ. O objetivo \u00e9 explorar quest\u00f5es cr\u00edticas de intera\u00e7\u00e3o, propor melhorias e, assim, promover uma experi\u00eancia mais intuitiva e acess\u00edvel para diferentes perfis de usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo deste documento \u00e9 identificar e documentar cen\u00e1rios de uso que evidenciem problemas de usabilidade na plataforma. Esses cen\u00e1rios foram elaborados para compreender como os usu\u00e1rios interagem com o sistema, identificar barreiras e propor solu\u00e7\u00f5es que aprimorem a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, alinhando-se aos princ\u00edpios de design centrado no usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, foi utilizada uma abordagem baseada no framework DECIDE, que orienta a an\u00e1lise de usabilidade e coleta de dados para avaliar e propor melhorias em sistemas interativos. O processo seguiu as seguintes etapas:</p> <p>1 - Identifica\u00e7\u00e3o de problemas: Foram analisados pontos de frustra\u00e7\u00e3o e desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios do CD-MOJ, como a aus\u00eancia de feedback em tempo real, dificuldade na troca de senha e falta de mecanismos de busca para competi\u00e7\u00f5es passadas.</p> <p>2 - Coleta de dados: A an\u00e1lise foi embasada em observa\u00e7\u00f5es, relatos de usu\u00e1rios e estudos pr\u00e9vios sobre boas pr\u00e1ticas de design para plataformas de ju\u00edzes online.</p> <p>3 - Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios: Cada cen\u00e1rio foi elaborado detalhando elementos como contexto, objetivos, atores, epis\u00f3dios, restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es. Essa estrutura permite visualizar as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com a plataforma e identificar lacunas de usabilidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#cenarios","title":"C\u00e9narios","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#falta-de-feedback-em-tempo-real-durante-a-analise-de-submissoes","title":"Falta de feedback em tempo real durante a an\u00e1lise de submiss\u00f5es","text":"<p>Tabela 1: Cen\u00e1rio falta de feedback.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Garantir que o usu\u00e1rio receba feedback claro e em tempo real durante a an\u00e1lise de submiss\u00f5es. Contexto - Local: Participando de uma competi\u00e7\u00e3o, em casa.  - Tempo: Durante a submiss\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para problemas no CD-MOJ.  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Ter acesso \u00e0 internet, estar logado na plataforma, e ter submetido uma solu\u00e7\u00e3o v\u00e1lida. Recursos - Conex\u00e3o \u00e0 internet  - Computador ou dispositivo com acesso \u00e0 plataforma CD-MOJ  - Sistema de submiss\u00f5es do CD-MOJ funcionando corretamente. Ator Usu\u00e1rios da plataforma, especialmente programadores iniciantes como o usu\u00e1rio. Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio participa de uma competi\u00e7\u00e3o e resolve um problema.  - Ele submete sua solu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da interface da plataforma.  - O sistema exibe o status inicial \"Not answered yet\".  - O usu\u00e1rio aguarda feedback, mas a p\u00e1gina n\u00e3o atualiza automaticamente.  - Ap\u00f3s alguns minutos, ele recarrega manualmente a p\u00e1gina.  - Somente ap\u00f3s o reload, o sistema exibe o resultado final (\"Accepted\", \"Wrong Answer\", etc.).  - O usu\u00e1rio n\u00e3o recebe informa\u00e7\u00f5es sobre o progresso da an\u00e1lise, como a quantidade de casos de teste que foram processados.  - A falta de feedback em tempo real deixa o usu\u00e1rio frustrado e desmotivado. Restri\u00e7\u00f5es - O sistema deve fornecer atualiza\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas durante a an\u00e1lise de submiss\u00f5es.  - O feedback deve ser claro, indicando progresso (por exemplo, quantidade de casos de teste processados).  - Mensagens informativas devem estar dispon\u00edveis em caso de problemas t\u00e9cnicos. Exce\u00e7\u00e3o - Problemas no servidor impedem o processamento das submiss\u00f5es.  - Falha no sistema de notifica\u00e7\u00f5es em tempo real.  - Perda de conex\u00e3o \u00e0 internet durante o processo de submiss\u00e3o.  - Submiss\u00e3o inv\u00e1lida devido a erros no c\u00f3digo ou formato do arquivo. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#troca-de-senha-do-usuario","title":"Troca de senha do usu\u00e1rio","text":"<p>Tabela 2: Cen\u00e1rio troca de senha do usu\u00e1rio.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Alterar a senha da conta para aumentar a seguran\u00e7a pessoal. Contexto - Local: Casa ou qualquer ambiente seguro com acesso \u00e0 internet.  - Tempo: Ap\u00f3s assistir \u00e0 palestra sobre seguran\u00e7a digital.  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Ter acesso \u00e0 internet, estar logada na conta CDMOJ, e possuir a senha atual da conta. Recursos - Conex\u00e3o \u00e0 internet  - Dispositivo com navegador (notebook, smartphone, etc.)  - Plataforma CD-MOJ com suporte \u00e0 troca de senha. Ator Usu\u00e1rios cadastrados na plataforma CD-MOJ. Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o site do CD-MOJ em seu notebook.  - Ela navega at\u00e9 o painel de configura\u00e7\u00f5es de conta.  - O usu\u00e1rio tem dificuldade em localizar a op\u00e7\u00e3o \"Alterar Senha\", que est\u00e1 posicionada de forma pouco vis\u00edvel.  - Ap\u00f3s encontrar a funcionalidade, ela insere a senha atual, a nova senha e a confirma\u00e7\u00e3o da nova senha.  - O sistema n\u00e3o informa os crit\u00e9rios para a nova senha.  - O usu\u00e1rio tenta usar uma senha simples e recebe uma mensagem de erro gen\u00e9rica.  - Depois de v\u00e1rias tentativas e ajustes, o usu\u00e1rio consegue definir uma senha forte.  - O sistema confirma a altera\u00e7\u00e3o com uma mensagem de sucesso. Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo para encontrar a funcionalidade de troca de senha.  - Exibi\u00e7\u00e3o clara dos crit\u00e9rios necess\u00e1rios para a nova senha.  - Mensagens de erro informativas e orientadoras. Exce\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio n\u00e3o se lembra da senha atual.  - O sistema n\u00e3o valida corretamente os crit\u00e9rios de seguran\u00e7a da senha.  - Falta de conex\u00e3o \u00e0 internet durante o processo.  - Problemas t\u00e9cnicos na plataforma impedem a altera\u00e7\u00e3o da senha. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#submeter-uma-questao-no-treinamento-livre","title":"Submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre","text":"<p>Tabela 3: Cen\u00e1rio submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Realizar quest\u00f5es para treinamento Contexto - Local: No quarto  - Tempo: Ap\u00f3s chegar da faculdade  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Ter acesso \u00e0 internet, possuir computador e estar logada na conta CDMOJ Recursos - Conex\u00e3o \u00e0 internet  - Dispositivo com navegador (notebook, desktop, smartphone, etc.)  - Acesso \u00e0 plataforma CD-MOJ Ator Usu\u00e1rios que ir\u00e3o realizar atividades de uma disciplina Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o site do CD-MOJ.  - Ele navega no site at\u00e9 achar a se\u00e7\u00e3o de treinamento livre.  - O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o e escolhe uma quest\u00e3o.  - Ele come\u00e7a a analisar a quest\u00e3o e a resolve.  - O usu\u00e1rio submete sua resposta para corre\u00e7\u00e3o.  - Caso necess\u00e1rio, ele revisa e ajusta o c\u00f3digo conforme o feedback da plataforma. Restri\u00e7\u00f5es - O site deve garantir que o treinamento livre tenha quest\u00f5es bem documentadas e feedback claro sobre erros. Exce\u00e7\u00e3o - Problemas de autentica\u00e7\u00e3o.  - O dispositivo eletr\u00f4nico apresenta problemas.   - Falta de conex\u00e3o \u00e0 internet durante o processo.  - Plataforma fora do ar. <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor Santos, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#falta-de-mecanismos-de-busca-e-acesso-a-enunciados-de-competicoes-passadas","title":"Falta de mecanismos de busca e acesso a enunciados de competi\u00e7\u00f5es passadas","text":"<p>Tabela 4: Cen\u00e1rio falta de mecanismos de busca.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Revisitar competi\u00e7\u00f5es passadas no CD MOJ para estudar e se preparar para futuros contests. Contexto - Local: Casa, laborat\u00f3rio ou outro local com acesso \u00e0 internet.  - Tempo: Durante o planejamento de estudos ou momentos de revis\u00e3o.  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: A plataforma deve ter registros de competi\u00e7\u00f5es passadas, e o usu\u00e1rio deve ter acesso \u00e0 internet. Recursos - Conex\u00e3o \u00e0 internet  - Dispositivo com navegador (computador ou smartphone)  - Plataforma CD MOJ com hist\u00f3rico de competi\u00e7\u00f5es passadas. Ator Estudantes que busca material de estudo e revis\u00e3o para contests. Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa a plataforma CD MOJ.  - Ele navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Past\".  - Nota que a p\u00e1gina n\u00e3o possui mecanismos de busca ou filtros, dificultando a localiza\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o desejada.  - Ap\u00f3s navegar manualmente por v\u00e1rios minutos, encontra a competi\u00e7\u00e3o de interesse.  - Tenta acessar o enunciado das quest\u00f5es, mas descobre que precisa de autoriza\u00e7\u00e3o externa (login com um professor ou um bot no telegram).  - Frustrado com a burocracia, desiste de utilizar a plataforma para este prop\u00f3sito. Restri\u00e7\u00f5es - A p\u00e1gina deve permitir acesso direto ao conte\u00fado das competi\u00e7\u00f5es.  - Necessidade de implementar mecanismos de busca e filtros para facilitar a navega\u00e7\u00e3o. Exce\u00e7\u00e3o - A plataforma n\u00e3o possui registros de competi\u00e7\u00f5es passadas.  - O usu\u00e1rio n\u00e3o encontra as competi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de seu interesse.  - Problemas de autentica\u00e7\u00e3o ou indisponibilidade de login com professores.  - Falta de conex\u00e3o \u00e0 internet. <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#ausencia-de-informacoes-em-submissoes-erradas","title":"Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas","text":"<p>Tabela 5: Cen\u00e1rio Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Encontar casos de teste que gerem erros no algor\u00edtmo para an\u00e1lise Contexto - Local: Casa, laborat\u00f3rio ou outro local com acesso \u00e0 internet.  - Tempo: Durante o prazo da lista de exerc\u00edcios.  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Ter acesso \u00e0 internet, estar logado na plataforma, e ter submetido uma solu\u00e7\u00e3o parcialmente correta. Recursos - Conex\u00e3o \u00e0 internet  - Dispositivo com navegador (computador ou smartphone)  - Plataforma CD MOJ aceitando submiss\u00f5es corretamente. Ator Estudante com problemas em sua solu\u00e7\u00e3o. Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa a plataforma CD MOJ.  - Ele envia sua solu\u00e7\u00e3o da atividade.  - Recebe a mensagem \"Wrong Answer 50p\".  - Procura outros conjuntos de entradas e sa\u00eddas diferente dos fornecidos no enunciado.  - Entra em contato com o Mojinho pelo Telegram.  - Recebe outros conjuntos de entradas e sa\u00eddas utilizados para testar sua solu\u00e7\u00e3o.  - Identifica os casos em que seu c\u00f3digo apresenta defeitos e faz as corre\u00e7\u00f5es Restri\u00e7\u00f5es - Falta de informa\u00e7\u00f5es que orientem os estudantes a entregar suas solu\u00e7\u00f5es de forma correta.  - Uso de aplicativo externo para encontrar outros casos de testes. Exce\u00e7\u00e3o - Instabilidade nos servidores do CD-MOJ.  - O usu\u00e1rio entrega sua solu\u00e7\u00e3o correta na primeira tentativa.  - Problemas com o mojinho ou Telegram.  - Falta de conex\u00e3o \u00e0 internet. <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROSSON, M.B., CARROL, J.M. Usability engineering: scenario-based development of human-computer interaction. Morgan Kaufmann, 2002.</p> <p>COOPER, Alan. The Inmates Are Running the Asylum: Why High Tech Products Drive Us Crazy and How to Restore the Sanity (2nd Edition). Sams Publishing, 1999.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>Tabela 6: Hist\u00f3rico de vers\u00e3o.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 24/11/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 03/12/2024 1.1 Altera\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio Jo\u00e3o Vitor 09/02/2025 Ruan Carvalho 09/20/2025"},{"location":"entregas/entrega_2/entrega_2/","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/entrega_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/entrega_2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa 2.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/entrega_2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline , 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/entrega_2/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega 2 - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega 2 - IHC - Grupo 05</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/entrega_2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link J\u00e9ssica Eveline  03/12/2024 Ruan Carvalho 03/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento estabelece as diretrizes de estilo para o desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do site MOJ Naquadah. O objetivo \u00e9 garantir consist\u00eancia visual, clareza e uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio intuitiva e agrad\u00e1vel, alinhando as decis\u00f5es de design e desenvolvimento com as melhores pr\u00e1ticas de usabilidade. Este guia ser\u00e1 utilizado por toda a equipe do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e serve como refer\u00eancia para an\u00e1lise, melhoria e aprimoramento da plataforma.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste guia de estilo \u00e9 fornecer um conjunto claro de diretrizes e padr\u00f5es visuais e funcionais que ajudem a criar uma interface coesa e de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o. Por meio dessas orienta\u00e7\u00f5es, espera-se:  </p> <ul> <li>Uniformidade Visual: garantir que todos os elementos e p\u00e1ginas da plataforma tenham uma apar\u00eancia consistente.  </li> <li>Acessibilidade: promover o acesso equitativo a todos os usu\u00e1rios, independentemente de suas habilidades ou dispositivos utilizados.  </li> <li>Melhoria Cont\u00ednua: servir como base para identificar pontos de melhoria, mesmo sem implementa\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as imediatas.  </li> <li>Efici\u00eancia na Comunica\u00e7\u00e3o: facilitar o alinhamento e estabelecer crit\u00e9rios objetivos e alinhados \u00e0s metas do projeto.  </li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, este guia se prop\u00f5e a documentar as boas pr\u00e1ticas observadas no sistema e identificar oportunidades de ajustes para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para a constru\u00e7\u00e3o deste guia de estilo baseou-se em uma abordagem sistem\u00e1tica e orientada pela an\u00e1lise do sistema atual, incluindo:  </p> <ol> <li>Estudo do Sistema: mapeamento das caracter\u00edsticas visuais e funcionais do MOJ Naquadah, observando seus componentes, fluxos de navega\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Princ\u00edpios de IHC: aplica\u00e7\u00e3o de fundamentos te\u00f3ricos da disciplina para avaliar os elementos da interface, levando em conta crit\u00e9rios como:  </li> <li>Visibilidade do estado do sistema.  </li> <li>Compatibilidade entre o sistema e o mundo real.  </li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso.  </li> <li>Design minimalista e intuitivo.  </li> <li>An\u00e1lise Comparativa: compara\u00e7\u00e3o com padr\u00f5es consagrados de design.  </li> <li>Feedback do Usu\u00e1rio: considera\u00e7\u00e3o de insights coletados com base em intera\u00e7\u00f5es reais de usu\u00e1rios no sistema.  </li> <li>Estrutura\u00e7\u00e3o do Documento: categoriza\u00e7\u00e3o das diretrizes para f\u00e1cil consulta e entendimento pela equipe.  </li> </ol> <p>Esta metodologia visa documentar as melhores pr\u00e1ticas observadas e propor recomenda\u00e7\u00f5es para tornar o sistema mais eficiente e agrad\u00e1vel ao usu\u00e1rio, respeitando as limita\u00e7\u00f5es do escopo atual.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#manual-guia-de-estilo","title":"Manual - Guia de Estilo","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#conteudo-e-organizacao-do-guia-de-estilo","title":"Conte\u00fado e Organiza\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo","text":"<ul> <li>Se\u00e7\u00e3o 1: Identidade Visual - Detalha os elementos visuais principais do sistema.  </li> <li>Se\u00e7\u00e3o 2: Componentes da Interface - Define padr\u00f5es para bot\u00f5es, tabelas, menus e outros elementos.  </li> <li>Se\u00e7\u00e3o 3: Boas Pr\u00e1ticas de Usabilidade - Inclui recomenda\u00e7\u00f5es gerais para desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do sistema.  </li> <li>Se\u00e7\u00e3o 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es - Documento vivo, registrando revis\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es do guia.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#publico-alvo","title":"P\u00fablico-alvo","text":"<p>Este guia \u00e9 voltado para desenvolvedores, designers e stakeholders do projeto MOJ Naquadah que estejam envolvidos na cria\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o da interface do sistema.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como Utilizar o Guia","text":"<ul> <li>Consultas R\u00e1pidas: Use as se\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para refer\u00eancias r\u00e1pidas a elementos visuais e componentes.  </li> <li>Planejamento: Aplique as diretrizes ao iniciar novos projetos ou funcionalidades para garantir consist\u00eancia.  </li> <li>Manuten\u00e7\u00e3o: Consulte o guia ao realizar atualiza\u00e7\u00f5es para preservar a integridade visual e funcional do sistema.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como Manter o Guia","text":"<p>O guia deve refletir necessidades, tend\u00eancias e feedback dos usu\u00e1rios. Todas as altera\u00e7\u00f5es devem ser documentadas no Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de Interface","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#1-identidade-visual","title":"1. Identidade Visual","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#paleta-de-cores","title":"Paleta de Cores","text":"<ul> <li>Prim\u00e1rias:</li> <li>Preto (#000000): Cabe\u00e7alho e rodap\u00e9.</li> <li>Branco (#FFFFFF): Fundo principal e texto de destaque.</li> <li>Secund\u00e1rias:</li> <li>Cinza claro (#F2F2F2): Fundo de blocos de conte\u00fado.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<ul> <li>Fonte principal: Arial.  </li> <li>T\u00edtulos: Negrito, cor preta.  </li> <li>Textos: Regular, cor preta.  </li> <li>Links: Azul sublinhado no estado padr\u00e3o, sem sublinhado ao passar o mouse (hover).  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#logotipo","title":"Logotipo","text":"<ul> <li>O logotipo \"CD-MOJ\" deve ser posicionado no topo esquerdo. </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#2-componentes-da-interface","title":"2. Componentes da Interface","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#botoes","title":"Bot\u00f5es","text":"<ul> <li>Estilo Padr\u00e3o.</li> <li>Estados:</li> <li>Hover.</li> <li>Clicado.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#menu-de-navegacao","title":"Menu de Navega\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Posi\u00e7\u00e3o: Menu lateral fixo na esquerda.</li> <li>Estilo:</li> <li>Links: Texto preto (#000000).</li> <li>Fundo: Branco (#FFFFFF).</li> <li>\u00cdcones e indicadores. </li> <li>Tamanho da Fonte: 14px, regular.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#blocos-de-destaque","title":"Blocos de Destaque","text":"<ul> <li>Cada bloco no topo deve seguir as seguintes diretrizes:</li> <li>Cor do Fundo:<ul> <li>Azul claro (#CFE2F3).</li> <li>Vermelho (#990000).</li> <li>Amarelo (#FFCC00).</li> </ul> </li> <li>Fonte: Arial, negrito, 16px.</li> <li>\u00cdcones: Alinhados \u00e0 esquerda.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#tabelas","title":"Tabelas","text":"<ul> <li>Cabe\u00e7alho da Tabela:</li> <li>Fundo cinza claro (#F2F2F2).</li> <li>Texto em negrito, tamanho 14px, cor preta (#000000).  </li> <li>Linhas Alternadas:</li> <li>Fundo branco (#FFFFFF) e cinza (#F9F9F9).</li> <li>Links na Tabela.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Este guia de estilo fornece uma base para o desenvolvimento de uma interface padronizada e eficiente focando no CD-MOJ, garantindo que as diretrizes sejam aplicadas de forma consistente. A colabora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ser\u00e1 essencial para manter o guia relevante e alinhado \u00e0s expectativas. </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>MOJ NAQUADAH. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 02 dez. 2024.  </li> <li>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Guia de Estilo: an\u00e1lise de requisitos \u2013 Banco Central. GitHub, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BancoCentral/blob/master/docs/analise_requisitos/guia_estilo.md. Acesso em: 01 dez. 2024.  </li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010.  </li> <li>MARCUS, A. Graphic Design for Electronic Documents and User Interfaces. ACM Press, 1992.  </li> <li>MAYHEW, D. The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. San Francisco: Morgan Kaufmann, 1999.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/guia_de_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian 02/12/2024 Ruan Carvalho 03/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma ferramenta essencial para compreender as caracter\u00edsticas, necessidades e comportamentos dos indiv\u00edduos que utilizam ou ir\u00e3o utilizar um sistema ou aplicativo. Baseada em dados coletados diretamente dos usu\u00e1rios, esse perfil permite identificar padr\u00f5es e prefer\u00eancias, facilitando o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es mais eficazes e personalizadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Definir o perfil de usu\u00e1rio do CD-MOJ, identificando caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, tecnol\u00f3gicas e acad\u00eamicas dos principais grupos que utilizam a plataforma. Isso facilitar\u00e1 a adequa\u00e7\u00e3o do sistema \u00e0s demandas espec\u00edficas de seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para este caso espec\u00edfico, optamos pela an\u00e1lise documental como m\u00e9todo principal devido \u00e0 exist\u00eancia de dados previamente dispon\u00edveis sobre os aspectos que desej\u00e1vamos investigar. Essa abordagem permitiu uma interpreta\u00e7\u00e3o eficiente das informa\u00e7\u00f5es, possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de perfis.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#resultado-da-analise-documental","title":"Resultado da an\u00e1lise documental","text":"<p>Para a an\u00e1lise documental, utilizamos diversos documentos, incluindo aqueles disponibilizados pelo CD-MOJ e pela pr\u00f3pria Universidade de Bras\u00edlia (UnB).</p> <p>Constatamos que o uso do CD-MOJ est\u00e1 fortemente concentrado nos estudos realizados na UnB, tanto por experi\u00eancias vivenciadas entre os integrantes quanto por uma afirma\u00e7\u00e3o presente no TCC \"CD-MOJ: Contribui\u00e7\u00f5es para melhorias no sistema\", de autoria de Luciano dos Santos Silva, orientado pelo Prof. Dr. Bruno C\u00e9sar Ribas, criador do CD-MOJ. O TCC afirma:</p> <p>\"O Contest Driven Meta Online Judge ou CD-MOJ \u00e9 um online judge desenvolvido pelo Prof. Dr. Bruno C\u00e9sar Ribas, inicialmente com o intuito de facilitar o treinamento das equipes para a Maratona de Programa\u00e7\u00e3o da Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1(UTFPR) \u2014 Campus Pato Branco e tamb\u00e9m tornar poss\u00edvel a resolu\u00e7\u00e3o de problemas das plataformas do SPOJ-BR e URI online judge. Atualmente CD-MOJ atua como uma plataforma de apoio para disciplinas de programa\u00e7\u00e3o na Universidade de Bras\u00edlia(UnB) e conta com um reposit\u00f3rio de problemas para as disciplinas de Algoritmos e Programa\u00e7\u00e3o de Computadores, Compiladores, Estrutura de Dados I e II, Fundamentos de Arquitetura de Computadores e Fundamentos de Sistemas Operacionais.\"</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#idade-e-genero","title":"Idade e g\u00eanero","text":"<p>Foram utilizados dados do Perfil do Estudante para a realiza\u00e7\u00e3o desta parte. E de acordo com os dados da tabela 1 e 2, podemos inferir que grande parte dos estudantes possui entre 18 a 24 anos, al\u00e9m de ser sua maior parte masculino</p> <p><p>Tabela 1 - Faixa et\u00e1ria dos alunos  (2022).</p></p> Faixa Et\u00e1ria Ingressantes Matriculados Formados 18 a 24 anos 441 443 0 25 a 29 anos 17 23 0 30 a 34 anos 4 4 0 35 a 39 anos 2 3 0 40 a 44 anos 3 4 0 45 anos ou mais 80 75 0 Total 547 552 0 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p> <p><p>Tabela 2 - Dados por sexo em (2022). </p></p> Sexo Ingressantes Matriculados Formados Feminino 113 110 0 Masculino 434 442 0 Total 547 552 0 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#perfil-de-afinidade-tecnologica","title":"Perfil de afinidade tecnol\u00f3gica","text":"<p>Por ser uma faculdade de tecnologia, assumimos que os usu\u00e1rios t\u00eam experi\u00eancia elevada com dispositivos tecnol\u00f3gicos e apresentam uma atitude tecn\u00f3fila, caracterizada pelo interesse e facilidade com tecnologia.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#perfil-de-escolaridade-dos-usuarios","title":"Perfil de escolaridade dos usu\u00e1rios","text":"<p>A maioria dos alunos est\u00e1 cursando o ensino superior, com ingresso predominantemente via Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Seriada (PAS) ou Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem), conforme os dados da tabela 3.</p> <p><p>Tabela 3 - Forma de ingresso (2022).</p></p> Forma de Ingresso no Curso Ingressantes Matriculados Formados Enem - UnB 137 141 0 Portador de Diploma de Curso Superior 18 17 0 Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Seriada 255 267 0 Sisu - Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada 0 1 0 Transfer\u00eancia Facultativa 2 2 0 Vestibular 135 124 0 Total 547 552 0 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#uso-do-cd-moj","title":"Uso do CD-MOJ","text":"<p>Como mencionado no TCC de Luciano dos Santos Silva, grande parte dos alunos utiliza o CD-MOJ para realizar exerc\u00edcios relacionados \u00e0s disciplinas. J\u00e1 os professores utilizam a plataforma como um suporte para suas disciplinas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#definicao-do-perfil-de-usuario","title":"Defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio","text":"<p>De acordo com a analise documental que possui, foi possivel tra\u00e7ar o perfil de usuario. Dois perfis de usuario sendo A de aluno e B de professor.</p> <p><p>Tabela 4 - Perfil do usu\u00e1rio</p></p> Informa\u00e7\u00e3o Perfil A Perfil B Idade 18-24 30-40 G\u00eanero Predominantemente Masculino Predominantemente Masculino Grau de escolaridade Ensino Superior Incompleto Doutorado Experi\u00eancia Elevada com dispositivos tecnol\u00f3gicos. Elevada com dispositivos tecnol\u00f3gicos. Atitudes Tecn\u00f3filos Tecn\u00f3filos Tarefas prim\u00e1rias Realiza\u00e7\u00e3o de Atividade Acad\u00eamias Suporte para disciplina <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Perfil dos estudantes da UnB 2022 - Engenharia de Software. Acesso em: 01/12/2024.</li> <li>Perfil dos estudantes da UnB 2022 - Engenharias. Acesso em: 01/12/2024.</li> <li> TCC - Luciano dos Santos . Acesso em: 01/12/2024.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#refencias-bibliografia","title":"Ref\u00eancias bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. * Perfil dos estudantes. Acesso em: 01/12/2024. * Perfil dos estudantes da UnB 2022. Acesso em: 01/12/2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial do perfil de Usu\u00e1rio Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues 01/12/2024 Marcelo Adrian 02/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas s\u00e3o personagens fict\u00edcios criados para representar usu\u00e1rios t\u00edpicos de um sistema. Elas ajudam a manter o foco dos designers nas necessidades dos usu\u00e1rios durante o processo de desenvolvimento. Alan Cooper, um dos principais defensores do uso de personas, argumenta que projetar para uma \u00fanica persona espec\u00edfica \u00e9 mais eficiente do que tentar agradar a todos, pois amplia\u00e7\u00f5es excessivas da funcionalidade podem prejudicar a experi\u00eancia geral.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo das personas \u00e9 garantir que as decis\u00f5es de design sejam feitas considerando as necessidades e comportamentos reais dos usu\u00e1rios elas s\u00e3o usadas para representar um grupo de usu\u00e1rios finais de maneira clara e consistente servir como refer\u00eancia nas discuss\u00f5es de design e desenvolvimento ajudar a definir requisitos e expectativas dos usu\u00e1rios e orientar a cria\u00e7\u00e3o de interfaces mais intuitivas e eficientes</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com o perfil do usu\u00e1rio criado, temos informa\u00e7\u00f5es e base para criar as personas. Os principais elementos que comp\u00f5em uma persona incluem: - Identidade: Nome, idade e caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas. - Status: Se \u00e9 uma persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou uma antipersona. - Objetivos: O que a persona deseja alcan\u00e7ar, independentemente do produto. - Habilidades: Forma\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia e compet\u00eancias relevantes. - Tarefas: Atividades cr\u00edticas e recorrentes da persona. - Relacionamentos: Intera\u00e7\u00f5es com outros stakeholders. - Requisitos: Necessidades espec\u00edficas da persona. - Expectativas: Como a persona imagina que o sistema deve funcionar.</p> <p>As personas s\u00e3o refinadas atrav\u00e9s de investiga\u00e7\u00f5es sucessivas at\u00e9 representarem adequadamente os usu\u00e1rios reais. Elas s\u00e3o fundamentais para um design centrado no usu\u00e1rio, garantindo que as decis\u00f5es sejam baseadas em dados concretos e n\u00e3o em suposi\u00e7\u00f5es.</p> <p>As imagens das personas foram geradas atrav\u00e9s do site This person does not exist, garantindo que sejam fict\u00edcias e preservando a privacidade dos usu\u00e1rios reais.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#elenco-de-personas","title":"Elenco de personas","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#persona-1-pedro-campos","title":"Persona 1: Pedro Campos","text":"Nome Pedro Campos Foto  Imagem: persona 1 Descri\u00e7\u00e3o Pedro Campos, 35 anos, professor universit\u00e1rio de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o na UnB. Relacionamentos Colegas de departamento, alunos de disciplinas de programa\u00e7\u00e3o, pesquisadores da \u00e1rea. Status Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Pedro \u00e9 doutor em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o e atua na Universidade de Bras\u00edlia. Ele ministra disciplinas que utilizam o CD-MOJ para avaliar estudantes em desenvolvimento de algoritmos. Ele busca maneiras de aprimorar o ensino, incentivando os alunos a resolverem desafios computacionais. Objetivos Utilizar uma plataforma est\u00e1vel e eficiente para avalia\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de c\u00f3digos e promover a pr\u00e1tica da programa\u00e7\u00e3o entre os alunos. Habilidades Alto n\u00edvel de conhecimento t\u00e9cnico, experi\u00eancia com plataformas online judges e familiaridade com metodologias de ensino para programa\u00e7\u00e3o. Tarefas Criar e gerenciar listas de exerc\u00edcios, acompanhar o desempenho dos alunos e corrigir provas pr\u00e1ticas atrav\u00e9s da plataforma. Expectativas Espera uma interface intuitiva, relat\u00f3rios detalhados sobre desempenho dos alunos e um sistema confi\u00e1vel para submiss\u00e3o de c\u00f3digos. Requisitos Plataforma responsiva, integra\u00e7\u00e3o com outros sistemas acad\u00eamicos e suporte a m\u00faltiplas linguagens de programa\u00e7\u00e3o."},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#persona-2-mariana-souza","title":"Persona 2: Mariana Souza","text":"Nome Mariana Souza Foto  Imagem: persona 2 Descri\u00e7\u00e3o Mariana Souza, 21 anos, estudante de Engenharia de Software na UnB. Relacionamentos Colegas de curso, professores, grupos de estudos. Status Persona prim\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Mariana \u00e9 uma aluna dedicada que utiliza o CD-MOJ para praticar exerc\u00edcios de disciplinas como Fundamentos de Sistema Operacionais e Estruturas de Dados. Al\u00e9m das atividades acad\u00eamicas, ela tamb\u00e9m participa de competi\u00e7\u00f5es de programa\u00e7\u00e3o e busca constantemente melhorar suas habilidades. Objetivos Melhorar suas habilidades de programa\u00e7\u00e3o resolvendo desafios variados e acompanhar seu progresso nas disciplinas. Habilidades Conhecimento intermedi\u00e1rio em linguagens como Python e C, e possui experi\u00eancia com outras plataformas de programa\u00e7\u00e3o online. Tarefas Resolver exerc\u00edcios, testar diferentes abordagens para problemas e analisar feedbacks autom\u00e1ticos sobre seu c\u00f3digo. Expectativas Interface amig\u00e1vel, feedback detalhado sobre erros e desempenho, acesso r\u00e1pido aos exerc\u00edcios e submiss\u00f5es anteriores. Requisitos Suporte a diferentes linguagens, exemplos de entrada e sa\u00edda claros e estat\u00edsticas sobre seu progresso."},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#persona-3-matheus-mendes","title":"Persona 3: Matheus Mendes","text":"Nome Matheus Mendes Foto  Imagem: persona 3 Descri\u00e7\u00e3o Matheus Mendes, 19 anos, estudante de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o rec\u00e9m-ingressado na UnB. Relacionamentos Colegas de turma, monitores das disciplinas. Status Persona secund\u00e1ria Informa\u00e7\u00f5es Matheus est\u00e1 no primeiro semestre da gradua\u00e7\u00e3o e tem pouca experi\u00eancia com programa\u00e7\u00e3o. Ele se sente inseguro ao resolver problemas no CD-MOJ e, muitas vezes, n\u00e3o entende os erros retornados pelo sistema. Objetivos Aprender a programar de maneira estruturada e desenvolver confian\u00e7a na resolu\u00e7\u00e3o de problemas computacionais. Habilidades Conhecimento b\u00e1sico em l\u00f3gica de programa\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia limitada com linguagens como Python. Tarefas Submeter exerc\u00edcios, tentar interpretar mensagens de erro e buscar ajuda com monitores e colegas. Expectativas Um ambiente did\u00e1tico e acess\u00edvel, com mensagens de erro compreens\u00edveis e sugest\u00f5es para aprendizado. Requisitos Melhor feedback nos erros de submiss\u00e3o, tutoriais integrados e exemplos interativos para aprendizado inicial."},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#antipersona-roberto-lima","title":"Antipersona: Roberto Lima","text":"Nome Roberto Lima Foto  Imagem: persona 4 Descri\u00e7\u00e3o Roberto Lima, 40 anos, empres\u00e1rio no ramo de com\u00e9rcio eletr\u00f4nico. Relacionamentos Equipe de TI da empresa, clientes, fornecedores. Status Antipersona Informa\u00e7\u00f5es Roberto possui uma empresa de varejo online e precisa de um sistema para gerenciar estoques e vendas. Ele acessou o CD-MOJ por engano, esperando encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para suas necessidades, mas percebeu que n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com seu trabalho. Objetivos Gerenciar sua empresa de maneira eficiente, com automa\u00e7\u00e3o de processos. Habilidades Experi\u00eancia com ferramentas empresariais, mas sem conhecimento em programa\u00e7\u00e3o. Tarefas Acompanhar relat\u00f3rios financeiros, supervisionar vendas e gerenciar equipe. Expectativas Sistemas voltados para o setor comercial e ferramentas de automa\u00e7\u00e3o. Requisitos Plataformas de e-commerce, relat\u00f3rios gerenciais e suporte a integra\u00e7\u00e3o com ERP."},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Cap\u00edtulo 8.2 - Personas, p\u00e1gina 153.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p>Tabela 5 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o de personas Jo\u00e3o Vitor Santos 09/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 10/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/","title":"An\u00e1lise de tarefas Modelo GOMS","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O CD-MOJ, apesar de sua utilidade, apresenta desafios que afetam negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, como falta de feedback em tempo real, dificuldade na navega\u00e7\u00e3o e insufici\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas. </p> <p>Para investigar esses problemas, aplicamos o modelo GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules), uma metodologia consagrada em estudos de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. O GOMS permite decompor as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios em objetivos, m\u00e9todos e opera\u00e7\u00f5es, detalhando as escolhas e a\u00e7\u00f5es cognitivas e f\u00edsicas necess\u00e1rias. A an\u00e1lise foi realizada com varia\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do GOMS, como KLM (Keystroke-Level Model) e CMN-GOMS, para mapear os processos e propor melhorias fundamentadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#modelo-goms","title":"Modelo GOMS","text":"<p>O modelo GOMS analisa as intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios e sistemas computacionais, estruturando as tarefas em objetivos, m\u00e9todos, operadores e regras de sele\u00e7\u00e3o. Para esta an\u00e1lise, foram utilizadas as seguintes varia\u00e7\u00f5es:</p> <ol> <li> <p>KLM (Keystroke-Level Model):    Foco no tempo gasto em intera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, como pressionamento de teclas, cliques e navega\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>CMN-GOMS (Cognitive Modeling Notation):    Modela as decis\u00f5es do usu\u00e1rio com base em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como feedback do sistema ou informa\u00e7\u00f5es contextuais.</p> </li> </ol> <p>Esses m\u00e9todos foram aplicados a quatro fluxos principais no CD-MOJ: falta de feedback em tempo real, troca de senha, falta de mecanismos de busca e acesso a enunciados de competi\u00e7\u00f5es passadas e aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas. A an\u00e1lise incluiu a identifica\u00e7\u00e3o de problemas, c\u00e1lculo de tempos estimados e descri\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es cognitivas e f\u00edsicas realizadas pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#falta-de-feedback-em-tempo-real-durante-a-analise-de-submissoes","title":"Falta de feedback em tempo real durante a an\u00e1lise de submiss\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#klm-keystroke-level-model","title":"KLM (Keystroke-Level Model)","text":"<p>Tabela 1: KLM da Falta de feedback.</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Tempo (segundos) 1. Acessar plataforma Abrir o navegador e acessar o URL da plataforma CD-MOJ 2 2. Submeter solu\u00e7\u00e3o Preencher os campos e clicar em \"Submeter\" 4 3. Aguardar feedback Aguarda a resposta do sistema 20 4. Recarregar p\u00e1gina manualmente Clicar para recarregar a p\u00e1gina 3 5. Exibir resultado final O sistema exibe a resposta final (\"Accepted\", \"Wrong Answer\") 2 Total 31 segundos <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#modelagem-do-goms-cmn-goms","title":"Modelagem do GOMS (CMN-GOMS)","text":"<p>Tabela 2: CMN-GOMS Falta de feedback.</p> Objetivo M\u00e9todo Operador Sele\u00e7\u00e3o (Se) Garantir feedback em tempo real Submeter solu\u00e7\u00e3o Clicar em \"Submeter\" Se o sistema n\u00e3o responde, aguardar feedback Obter status da submiss\u00e3o Verificar status na p\u00e1gina Verificar Se n\u00e3o houver progresso, tentar recarregar Aguardar feedback e analisar progresso Observar as mensagens de progresso Observar Se o sistema n\u00e3o mostra progresso, recarregar Exibir resultado final (\"Accepted\", etc.) Visualizar mensagem de resultado Observar Se resultado final n\u00e3o aparecer, recarregar <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2024.</p> <p>Neste modelo CMN-GOMS, o usu\u00e1rio decide se deve aguardar o feedback do sistema ou tentar recarregar a p\u00e1gina caso n\u00e3o obtenha informa\u00e7\u00f5es, levando em considera\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es de progresso em tempo real.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#troca-de-senha-do-usuario","title":"Troca de senha do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#klm-keystroke-level-model_1","title":"KLM (Keystroke-Level Model)","text":"<p>Tabela 3: KLM da Troca de senha do usu\u00e1rio.</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Tempo (segundos) 1. Acessar o site Abrir o navegador e acessar a URL do site 2 2. Navegar at\u00e9 configura\u00e7\u00f5es Clicar em menus e navegar para o painel de configura\u00e7\u00f5es 4 3. Localizar a op\u00e7\u00e3o \"Alterar Senha\" Procurar pela op\u00e7\u00e3o de senha no painel 6 4. Clicar na op\u00e7\u00e3o Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Alterar Senha\" 1 5. Inserir senha atual Digitar a senha atual 3 6. Inserir nova senha Digitar a nova senha 3 7. Confirmar nova senha Digitar a confirma\u00e7\u00e3o da nova senha 3 8. Valida\u00e7\u00e3o do sistema O sistema valida a senha 3 9. Mensagem de erro (se necess\u00e1rio) Exibir mensagem de erro 4 10. Confirma\u00e7\u00e3o de sucesso Exibir mensagem de sucesso 3 Total 38 segundos <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#modelagem-do-goms-cmn-goms_1","title":"Modelagem do GOMS (CMN-GOMS)","text":"<p>Tabela 4: CMN-GOMS da Troca de senha do usu\u00e1rio.</p> Objetivo M\u00e9todo Operador Sele\u00e7\u00e3o (Se) Trocar senha Localizar \"Alterar Senha\" Navegar Se op\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontrada, tente outro menu Inserir a senha atual Digitar senha atual Digitar Se senha atual incorreta, tente novamente Inserir nova senha Digitar nova senha Digitar Se senha simples, esperar erro, tentar senha forte Confirmar altera\u00e7\u00e3o Clicar em \"Confirmar\" Clicar Se erro de valida\u00e7\u00e3o, corrigir e tentar novamente Receber feedback Ver mensagem de sucesso ou erro Verificar Se erro, voltar para ajustar a senha <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p> <p>Essa an\u00e1lise de GOMS no formato CMN-GOMS mostra uma sequ\u00eancia de decis\u00f5es condicionais baseadas no que o usu\u00e1rio observa ou na situa\u00e7\u00e3o em que se encontra, como a necessidade de ajustar a senha.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#problema-com-o-faq","title":"Problema com o FAQ","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#klm-keystroke-level-model_2","title":"KLM (Keystroke-Level Model)","text":"<p>Tabela 5: KLM do Problema com FAQ.</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Tempo (segundos) 1. Acessar o site Abrir o navegador e acessar o URL do CD-MOJ 2 2. Navegar at\u00e9 o contest Navegar at\u00e9 o contest da disciplina 5 3. Acessar o contest Clicar no contest 2 4. Analisar as quest\u00f5es Ler as quest\u00f5es do contest 5 5. Realizar as quest\u00f5es Resolver as quest\u00f5es do contest 10 6. Verificar erro Identificar o erro \"Time Limit Exceeded, 0p\" 2 7. Acessar o FAQ Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de FAQ do CD-MOJ 5 8. Buscar solu\u00e7\u00e3o em f\u00f3rum Pesquisar sobre o erro no f\u00f3rum 8 9. Compreender o problema Ler a solu\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs e entender a situa\u00e7\u00e3o 5 10. Reenviar atividade Enviar novamente a atividade 4 Total 48 segundos <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor Santos, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#modelagem-do-goms-cmn-goms_2","title":"Modelagem do GOMS (CMN-GOMS)","text":"<p>Tabela 6: GMN-GOMS do Problema com FAQ.</p> Objetivo M\u00e9todo Operador Sele\u00e7\u00e3o (Se) Resolver o problema e entregar a atividade Acessar FAQ ou F\u00f3rum Clicar no link ou pesquisar Se FAQ n\u00e3o fornecer informa\u00e7\u00f5es, buscar no f\u00f3rum Compreender o erro \"Time Limit Exceeded\" Ler sobre o erro no f\u00f3rum Observar Se a informa\u00e7\u00e3o for \u00fatil, aplicar a solu\u00e7\u00e3o Enviar novamente a atividade Corrigir o erro e reenviar Clicar em \"Reenviar\" Se o problema for resolvido, reenviar a atividade <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor Santos, 2024.</p> <p>No CMN-GOMS, a decis\u00e3o do usu\u00e1rio de buscar informa\u00e7\u00f5es em fontes externas (f\u00f3runs) depende da falta de explica\u00e7\u00e3o adequada no FAQ. A solu\u00e7\u00e3o ocorre ap\u00f3s entender o erro e corrigir o envio da atividade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#falta-de-mecanismos-de-busca-e-acesso-a-enunciados-de-competicoes-passadas","title":"Falta de mecanismos de busca e acesso a enunciados de competi\u00e7\u00f5es passadas","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#klm-keystroke-level-model_3","title":"KLM (Keystroke-Level Model)","text":"<p>Tabela 7: KLM do Falta de mecanismos de busca.</p> <p>O KLM modela a tarefa com base em intera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, como pressionamento de teclas, cliques e movimento do mouse.</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Tempo (segundos) 1. Acessar a plataforma Abrir o navegador e acessar o URL do CD-MOJ 2 2. Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Past\" Clicar no link da se\u00e7\u00e3o \"Past\" 3 3. Encontrar a p\u00e1gina de competi\u00e7\u00f5es Rolar a p\u00e1gina ou clicar para encontrar competi\u00e7\u00f5es passadas 5 4. Notar a falta de filtros e busca Perceber que a navega\u00e7\u00e3o \u00e9 feita manualmente 2 5. Navegar manualmente Clicar para navegar entre as competi\u00e7\u00f5es passadas 10 6. Encontrar a competi\u00e7\u00e3o de interesse Identificar a competi\u00e7\u00e3o desejada 5 7. Tentar acessar o enunciado das quest\u00f5es Clicar para acessar o enunciado da competi\u00e7\u00e3o 3 8. Descobrir a necessidade de login Perceber que \u00e9 necess\u00e1rio login externo 2 9. Frustra\u00e7\u00e3o e desist\u00eancia Desistir de continuar a navega\u00e7\u00e3o devido \u00e0 burocracia 5 Total 37 segundos <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#modelagem-do-goms-cmn-goms_3","title":"Modelagem do GOMS (CMN-GOMS)","text":"<p>Tabela 8: CMN-GOMS do Falta de mecanismos de busca.</p> Objetivo M\u00e9todo Operador Sele\u00e7\u00e3o (Se) Acessar competi\u00e7\u00f5es passadas Acessar a se\u00e7\u00e3o \"Past\" Clicar no link Se \"Past\" n\u00e3o estiver vis\u00edvel, rolar a p\u00e1gina Navegar por competi\u00e7\u00f5es Encontrar a competi\u00e7\u00e3o de interesse Clicar entre as competi\u00e7\u00f5es Se a competi\u00e7\u00e3o desejada for encontrada, selecione Acessar o enunciado das quest\u00f5es Clicar para acessar o enunciado Clicar no link do enunciado Se for necess\u00e1rio login externo, desistir ou buscar outro m\u00e9todo <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p> <p>No CMN-GOMS, a decis\u00e3o do usu\u00e1rio de desistir ou buscar um m\u00e9todo alternativo depende da percep\u00e7\u00e3o de que a plataforma n\u00e3o oferece as facilidades necess\u00e1rias (como filtros de busca) e da frustra\u00e7\u00e3o causada pelo login externo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#ausencia-de-informacoes-em-submissoes-erradas","title":"Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#klm-keystroke-level-model_4","title":"KLM (Keystroke-Level Model)","text":"<p>Tabela 9: KLM da Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas.</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Tempo (segundos) 1. Acessar a plataforma Abrir o navegador e acessar a plataforma CD-MOJ 2 2. Enviar a solu\u00e7\u00e3o Submeter o c\u00f3digo na plataforma 3 3. Receber mensagem \"Wrong Answer\" O sistema exibe a mensagem \"Wrong Answer 50p\" 2 4. Procurar outros conjuntos de entradas Buscar em outros lugares os conjuntos de entradas e sa\u00eddas 5 5. Entrar em contato com o Mojinho Clicar no link do Telegram para falar com o Mojinho 4 6. Receber conjuntos de testes Aguardar a resposta com os casos de teste fornecidos 5 7. Identificar erros e corrigir o c\u00f3digo Testar os novos casos de teste e corrigir os erros no c\u00f3digo 10 Total 31 segundos <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#modelagem-do-goms-cmn-goms_4","title":"Modelagem do GOMS (CMN-GOMS)","text":"<p>Tabela 10: CMN-GOMS da Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas.</p> Objetivo M\u00e9todo Operador Sele\u00e7\u00e3o (Se) Receber feedback sobre a solu\u00e7\u00e3o Enviar solu\u00e7\u00e3o para a plataforma Submeter c\u00f3digo Se \"Wrong Answer\" \u00e9 exibido, proceder com a busca de novos casos de teste Buscar mais casos de teste Procurar ajuda no Telegram Clicar no link do Telegram Se o Mojinho responder, use os casos para corrigir o c\u00f3digo Corrigir o c\u00f3digo Ajustar a solu\u00e7\u00e3o conforme feedback Modificar o c\u00f3digo Se os erros forem identificados, submeter a nova vers\u00e3o <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p> <p>No CMN-GOMS, o usu\u00e1rio toma decis\u00f5es baseadas nas mensagens recebidas da plataforma e no Mojinho. A escolha entre procurar mais casos de teste ou modificar o c\u00f3digo \u00e9 guiada pela necessidade de ajustar a solu\u00e7\u00e3o para que ela passe nos testes.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/GOMS/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>Tabela 11: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 03/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 03/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/","title":"An\u00e1lise de tarefas Modelo HTA","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Utilizando a metodologia HTA (Hierarchical Task Analysis), as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com o sistema foram detalhadas, abordando os processos f\u00edsicos e cognitivos associados \u00e0s tarefas. A an\u00e1lise baseia-se em princ\u00edpios de intera\u00e7\u00e3o humano-computador, que destacam a import\u00e2ncia de compreender o contexto de uso, as caracter\u00edsticas humanas e os objetivos dos usu\u00e1rios para desenvolver sistemas mais eficientes e acess\u00edveis. Este trabalho segue uma abordagem sistem\u00e1tica para decompor as tarefas em etapas hier\u00e1rquicas, promovendo uma vis\u00e3o clara dos processos de intera\u00e7\u00e3o e suas falhas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A an\u00e1lise foi conduzida exclusivamente com a metodologia HTA, alinhada \u00e0s boas pr\u00e1ticas da intera\u00e7\u00e3o humano-computador, que enfatizam a compreens\u00e3o do contexto e as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios para propor solu\u00e7\u00f5es centradas neles. </p> <p>HTA (Hierarchical Task Analysis):</p> <ul> <li>Objetivo: Identificar e estruturar as etapas e subprocessos que comp\u00f5em as principais intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios na plataforma CD-MOJ.</li> <li>Procedimento: Cada tarefa foi decomposta em etapas hier\u00e1rquicas, conectadas por rela\u00e7\u00f5es de sequ\u00eancia, sele\u00e7\u00e3o ou paralelismo.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#falta-de-feedback-em-tempo-real-durante-a-analise-de-submissoes","title":"Falta de feedback em tempo real durante a an\u00e1lise de submiss\u00f5es","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#diagrama-hta","title":"Diagrama HTA:","text":"<p>Figura 1 - Diagrama HTA Falta de Feedback.</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#legenda-do-diagrama","title":"Legenda do Diagrama:","text":"<ul> <li>Tarefa Principal: A tarefa central a ser alcan\u00e7ada, neste caso, garantir feedback em tempo real durante a an\u00e1lise de submiss\u00f5es.</li> <li>Sub-tarefas: Dividem o processo em etapas menores que devem ser realizadas para completar a tarefa principal.</li> <li>Setas: Indicam a sequ\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> <li>Quadrados com linha abaixo: Indica uma opera\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 realizada.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#representacao-em-tabela-hta","title":"Representa\u00e7\u00e3o em Tabela (HTA)","text":"<p>Tabela 1: Tabela HTA Falta de feedback.</p> N\u00famero da Tarefa Descri\u00e7\u00e3o da Tarefa Depend\u00eancia 0 Falta de feedback em tempo real durante a an\u00e1lise de submiss\u00f5es. Nenhuma 1 Localizar treino livre. Nenhuma 1.1 Entrar no treino livre. 1 2 Localizar mensagem de instru\u00e7\u00e3o para conseguir login e senha. 1.1 2.1 Clicar para abrir o bot do telegram. 2 2.2 Realizar login no telegram. 2.1 2.3 Enviar comando para o bot no telegram. 2.2 3 Utilizar login e senha recebidos do bot para realizar login. 2.3 3.1 Selecionar o contest para realizar o login. 3 3.2 Realizar login. 3.1 4 4. Submeter um c\u00f3digo para avalia\u00e7\u00e3o. 3.2 4.1 4.1. Clicar em escolher arquivo. 4 4.2 Encontrar e submeter arquivo. 4.1 5 Verificar o resultado da an\u00e1lise do c\u00f3digo. 4.1 5.1 Recarregar a p\u00e1gina. 5 5.2 Enviar novamente o arquivo. 5 <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#troca-de-senha-do-usuario","title":"Troca de senha do usu\u00e1rio","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do Diagrama HTA:</p> <p>O HTA divide o processo em tarefas hier\u00e1rquicas e sub-tarefas, mostrando a rela\u00e7\u00e3o entre as etapas para alcan\u00e7ar o objetivo principal.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#diagrama-hta_1","title":"Diagrama HTA:","text":"<p>Figura 2 - Diagrama Troca de Senha.</p> <p></p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#legenda-do-diagrama_1","title":"Legenda do Diagrama:","text":"<ul> <li>Tarefa Principal: A tarefa central a ser alcan\u00e7ada, neste caso, \"Trocar a senha da conta\".</li> <li>Sub-tarefas: Dividem o processo em etapas menores que devem ser realizadas para completar a tarefa principal.</li> <li>Setas: Indicam a sequ\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o das tarefas, com tarefas dependentes.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#representacao-em-tabela-hta_1","title":"Representa\u00e7\u00e3o em Tabela (HTA)","text":"<p>Tabela 2: Tabela HTA Troca de senha.</p> N\u00famero da Tarefa Descri\u00e7\u00e3o da Tarefa Depend\u00eancia 1 Acessar o site do CD-MOJ. Nenhuma 1.1 Informar as credenciais do CD-MOJ. 1 2 Ir at\u00e9 o painel de configura\u00e7\u00f5es da conta. 1.1 2.1 Localizar a op\u00e7\u00e3o \"Alterar Senha\". 2 2.2 Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Alterar Senha\". 2.1 3 Preencher os campos de troca de senha. 2.2 3.1 Informar a senha atual. 3 3.2 Inserir a nova senha. 3.1 3.3 Confirmar a troca de senha. 3.2 <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#submeter-uma-questao-no-treinamento-livre","title":"Submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre.","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#diagrama-hta_2","title":"Diagrama HTA:","text":"<p>Figura 3 - Diagrama Submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre.</p> <p></p> <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor Santos, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#legenda-do-diagrama_2","title":"Legenda do Diagrama:","text":"<ul> <li>Tarefa Principal: A tarefa principal a ser realizada \u00e9 submeter uma quest\u00e3o no treino livre.</li> <li>Sub-tarefas: As tarefas que devem ser realizadas para completar a tarefa principal, divididas em etapas menores.</li> <li>Setas: Indicam a sequ\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> <li>Quadrados com linha abaixo: Indica uma opera\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 realizada.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#representacao-em-tabela-hta_2","title":"Representa\u00e7\u00e3o em Tabela (HTA)","text":"<p>Tabela 3: Tabela HTA Submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre.</p> N\u00famero da Tarefa Descri\u00e7\u00e3o da Tarefa Depend\u00eancia 0 Submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre. Nenhuma 1 Acessar o treinamento livre. Nenhuma 2 Selecionar a quest\u00e3o de interesse. 1 3 Se cadastrar. 2 3.1 Acessar o mojinho no telegram. 3 3.1.1 Enviar mensagem \"participar treino\". 3.1 3.1.2 Preencher os dados de cadastro. 3.1 3.2 Preencher os dados de cadastro. 3 4 Selecionar o arquivo 3 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor Santos, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#refazer-uma-questao-no-historico-de-questoes-tentadas","title":"Refazer uma quest\u00e3o no historico de quest\u00f5es tentadas","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#diagrama-hta_3","title":"Diagrama HTA:","text":"<p>Figura 4 - Diagrama Refazer uma quest\u00e3o no historico.</p> <p></p> <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#legenda-do-diagrama_3","title":"Legenda do Diagrama:","text":"<ul> <li>Tarefa Principal: O objetivo principal \u00e9 revisar competi\u00e7\u00f5es passadas no CD-MOJ para se preparar para futuros contests.</li> <li>Sub-tarefas: As etapas menores que o usu\u00e1rio deve seguir para completar a tarefa principal.</li> <li>Setas: Indicando a sequ\u00eancia de atividades a serem realizadas.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#representacao-em-tabela-hta_3","title":"Representa\u00e7\u00e3o em Tabela (HTA)","text":"<p>Tabela 4: Tabela HTA Falta de mecanismos de busca.</p> N\u00famero da Tarefa Descri\u00e7\u00e3o da Tarefa Depend\u00eancia 1 O usu\u00e1rio acessa a aba de conquistas Nenhuma 1.1 O usu\u00e1rio acessa o CD-MOJ 1 1.2 O usu\u00e1rio acessa a aba de treino livre 1 1.3 O usu\u00e1rio retorna \u00e0 aba de conquistas 1.2 2 O usu\u00e1rio faz login na plataforma Nenhuma 2.1 O usu\u00e1rio insere as credenciais manualmente 2 2.2 O usu\u00e1rio obt\u00e9m as credenciais com um bot no Telegram 2 2.3 O usu\u00e1rio insere as credenciais obtidas pelo bot 2.2 3 O usu\u00e1rio escolhe uma quest\u00e3o na plataforma Nenhuma 3.1 O usu\u00e1rio seleciona a quest\u00e3o desejada na lista 3 3.2 O usu\u00e1rio refaz a submiss\u00e3o para a quest\u00e3o escolhida 3.1 <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#ausencia-de-informacoes-em-submissoes-erradas","title":"Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#diagrama-hta_4","title":"Diagrama HTA:","text":"<p>Figura 5 - Diagrama Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas.</p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#legenda-do-diagrama_4","title":"Legenda do Diagrama:","text":"<ul> <li>Tarefa Principal: O objetivo \u00e9 encontrar os casos de teste que geram erros no algoritmo para an\u00e1lise e corre\u00e7\u00e3o.</li> <li>Sub-tarefas: S\u00e3o as etapas que o usu\u00e1rio segue para completar a tarefa.</li> <li>Setas: Indicam a sequ\u00eancia das a\u00e7\u00f5es.</li> <li>Quadrados com linha abaixo: Indica uma opera\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 realizada.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#representacao-em-tabela-hta_4","title":"Representa\u00e7\u00e3o em Tabela (HTA)","text":"<p>Tabela 5: Tabela HTA Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em submiss\u00f5es erradas.</p> N\u00famero da Tarefa Descri\u00e7\u00e3o da Tarefa Depend\u00eancia 0 Receber feedback de quest\u00f5es. Nenhuma 1 Acessar o contest. 1 2 Fazer login na plataforma. 1 2.1 Inserir as credenciais. 2 2.2 Adiquirir as credenciais com o mojinho. 2 2.2.1 Logar com as credenciais adiquiridas. 2.2 3 Selecionar a quest\u00e3o. 2 4 Fazer a submiss\u00e3o. 3 4.1 Enviar o c\u00f3digo de submiss\u00e3o para o Mojinho. 4 4.1.1 Refatorar o c\u00f3digo com base no feedback recebido. 4.1 4.2 Submiss\u00e3o aceita. 4 <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/analise_de_tarefas/HTA/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>Tabela 6: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 03/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 03/12/2024 1.1 Ajustes HTA Felipe Rodrigues 18/12/2024 Jo\u00e3o Vitor 08/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_3/entrega_3/","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"entregas/entrega_3/entrega_3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/entrega_3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa 3.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/entrega_3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline , 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/entrega_3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega 3 - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega 3 - IHC - Grupo 05</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/entrega_3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link J\u00e9ssica Eveline  03/12/2024 Ruan Carvalho 03/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade - MOJ Naquadah","text":""},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato define as metas de usabilidade do site MOJ Naquadah, com foco em priorizar fatores que melhorem a qualidade de uso, proporcionando uma experi\u00eancia mais intuitiva e satisfat\u00f3ria para alunos(as) e professores(as) da UnB.</p> <p>A abordagem segue as metas de usabilidade de Jakob Nielsen, visando efici\u00eancia, seguran\u00e7a, aprendizado, memoriza\u00e7\u00e3o e outros aspectos fundamentais. Al\u00e9m disso, s\u00e3o estabelecidos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e valores aceit\u00e1veis para o sucesso do projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 identificar os principais problemas de usabilidade do MOJ Naquadah e propor solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que promovam uma experi\u00eancia mais eficiente e agrad\u00e1vel para seus usu\u00e1rios(as). As metas de usabilidade almejam orientar melhorias que atendam \u00e0s necessidades dos alunos(as) e professores(as), priorizando clareza, consist\u00eancia e suporte ao usu\u00e1rio(a).</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para definir as metas de usabilidade baseia-se nos seguintes passos:</p> <ol> <li>An\u00e1lise do sistema atual: Foram observados problemas de usabilidade diretamente no MOJ Naquadah, considerando a perspectiva de alunos(as) e professores(as).  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de metas de usabilidade: As metas foram estabelecidas com base nos princ\u00edpios de usabilidade de Jakob Nielsen e em heur\u00edsticas de design para garantir efici\u00eancia e clareza.  </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o em perguntas e respostas: Cada meta foi estruturada como uma pergunta seguida de uma resposta pr\u00e1tica que oriente a implementa\u00e7\u00e3o das melhorias propostas.  </li> <li>Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o: Estabelecemos crit\u00e9rios e valores aceit\u00e1veis para medir o sucesso de cada meta de usabilidade.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#definicao-das-metas-de-usabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":"<p>As metas de usabilidade foram desenvolvidas com base nos problemas observados no MOJ Naquadah, sendo organizadas em perguntas e respostas que direcionam sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#1-correspondencia-entre-o-sistema-e-o-mundo-real","title":"1. Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real","text":"<ul> <li>Pergunta: O formato de exibi\u00e7\u00e3o das datas \u00e9 claro, facilitando o entendimento dos usu\u00e1rios? Meta Aplicada: Alterar o formato de datas para o padr\u00e3o mais comum, como DD/MM/AAAA HH:MM, e evitar informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias ou fora de ordem l\u00f3gica para o usu\u00e1rio.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#2-consistencia-e-padronizacao","title":"2. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pergunta: A navega\u00e7\u00e3o do site segue um padr\u00e3o esperado pelo usu\u00e1rio? Meta Aplicada: Garantir que ao clicar no topo da p\u00e1gina, o usu\u00e1rio seja redirecionado ao in\u00edcio do site ou \u00e0 p\u00e1gina principal, mantendo a consist\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o. Redirecionamentos externos devem ser claramente indicados com alertas ou \u00edcones.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#3-flexibilidade-e-eficiencia-de-uso","title":"3. Flexibilidade e efici\u00eancia de uso","text":"<ul> <li>Pergunta: Os bot\u00f5es de acesso r\u00e1pido s\u00e3o de simples compreens\u00e3o e eficientes? Meta Aplicada: Redesenhar os bot\u00f5es laterais para torn\u00e1-los mais intuitivos, adicionando textos explicativos ou \u00edcones padronizados. Incluir uma funcionalidade clara para voltar ao menu principal ou \u00e0 tela anterior.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#4-projeto-estetico-e-minimalista","title":"4. Projeto est\u00e9tico e minimalista","text":"<ul> <li>Pergunta: O design do site facilita a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es? Meta Aplicada: Aumentar o contraste entre o texto e o fundo, utilizando cores mais leg\u00edveis. Para os quadrados coloridos no topo, incluir r\u00f3tulos ou legendas para descrever o conte\u00fado destacado, garantindo uma interpreta\u00e7\u00e3o intuitiva.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#5-prevencao-de-erros","title":"5. Preven\u00e7\u00e3o de erros","text":"<ul> <li>Pergunta: O sistema previne a perda de arquivos ou dados importantes? Meta Aplicada: Implementar alertas que avisem o usu\u00e1rio sobre a poss\u00edvel perda de envios ao trocar de quest\u00e3o. Adicionar um aviso claro ao usu\u00e1rio antes de confirmar a mudan\u00e7a de p\u00e1gina sem salvar ou enviar os arquivos.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#6-mensagens-de-erro-claras","title":"6. Mensagens de erro claras","text":"<ul> <li>Pergunta: As mensagens de erro s\u00e3o compreens\u00edveis, auxiliando na resolu\u00e7\u00e3o de problemas? Meta Aplicada: Revisar mensagens de erro, como as do login, para que sejam espec\u00edficas e informem o problema exato, como \"Nome de usu\u00e1rio ou senha incorretos\". Isso auxilia o usu\u00e1rio a corrigir ambas as informa\u00e7\u00f5es.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#7-ajuda-e-documentacao","title":"7. Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pergunta: A documenta\u00e7\u00e3o aborda as principais d\u00favidas e cen\u00e1rios de uso? Meta Aplicada: Expandir a documenta\u00e7\u00e3o e o FAQ para incluir mais exemplos de problemas t\u00e9cnicos, como \"time limit exceeded\", e instru\u00e7\u00f5es detalhadas para resolv\u00ea-los. Garantir que os conte\u00fados sejam acess\u00edveis e compreens\u00edveis para todos os n\u00edveis de usu\u00e1rios(as).  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#metas-do-projeto","title":"Metas do Projeto","text":"<p>As metas a seguir foram definidas com o objetivo de solucionar os problemas de usabilidade identificados no MOJ Naquadah. Elas priorizam aspectos essenciais para melhorar a clareza, efici\u00eancia e suporte ao usu\u00e1rio(a), garantindo uma experi\u00eancia digital mais intuitiva e acess\u00edvel. As metas cr\u00edticas incluem:</p> <ol> <li>Melhorar a correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real </li> <li>Garantir consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o </li> <li>Promover flexibilidade e efici\u00eancia de uso </li> <li>Adotar um design est\u00e9tico e minimalista </li> <li>Prevenir erros de uso </li> <li>Fornecer mensagens de erro claras e \u00fateis </li> <li>Expandir a ajuda e a documenta\u00e7\u00e3o </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade para o MOJ Naquadah \u00e9 baseada em um plano claro e priorit\u00e1rio, direcionado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas cr\u00edticos enfrentados pelos usu\u00e1rios(as). A aplica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dessas melhorias busca n\u00e3o apenas atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios(as), mas tamb\u00e9m elevar o padr\u00e3o de experi\u00eancia digital da plataforma, alinhando-se \u00e0s melhores pr\u00e1ticas de usabilidade e design.</p> <p>Esse compromisso reflete a vis\u00e3o de oferecer um sistema eficiente, intuitivo e acess\u00edvel ao p\u00fablico-alvo.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline e Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Fournier, D. (2016). As 6 metas de usabilidade. Medium. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 09/05/2023.  </li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2021.  </li> <li>Nielsen, J. Designing Web Usability: The Practice of Simplicity. Peachpit Press, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1999.  </li> <li>Barbosa, S. D. J.; da Silva, B. S. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </li> <li>Silva, A. B. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: [link].  </li> <li>MOJ Naquadah. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 30/11/2024.  </li> <li>Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Metas de Usabilidade. Dispon\u00edvel em: GitHub. Acesso em: 30/11/2024.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian 01/12/2024 Ruan Carvalho 02/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/","title":"Princ\u00edpios gerais","text":""},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O design de sistemas interativos deve assegurar que as interfaces atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o eficiente, intuitiva e agrad\u00e1vel. Seguir princ\u00edpios gerais de design em IHC, como visibilidade, antecipa\u00e7\u00e3o, simplicidade e consist\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 melhora a experi\u00eancia do utilizador, mas tamb\u00e9m contribui para a aceita\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia do sistema. Este trabalho identifica viola\u00e7\u00f5es desses princ\u00edpios em um sistema de estudo de casos, propondo melhorias que podem ser aplicadas para alinhar o design \u00e0s melhores pr\u00e1ticas descritas no cap\u00edtulo 8.2 do livro de Barbosa e Silva (2010)^1^.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A an\u00e1lise foi conduzida por meio de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, com base nos princ\u00edpios gerais de design descritos no Cap\u00edtulo 8.2 do livro de Barbosa e Silva (2010)^1^. Inicialmente, foram avaliadas as interfaces do sistema, identificando problemas de usabilidade a partir da intera\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com suas funcionalidades. Os problemas encontrados foram documentados de forma detalhada, utilizando imagens e GIFs que ilustram as viola\u00e7\u00f5es observadas.  </p> <p>Posteriormente, foram desenvolvidas propostas de melhoria com foco em resolver as quest\u00f5es identificadas. Essa abordagem buscou garantir que as solu\u00e7\u00f5es propostas fossem aplic\u00e1veis, eficazes e sustentadas por pr\u00e1ticas consagradas no campo da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o Promover a efici\u00eancia do usu\u00e1rio significa priorizar sua economia de tempo e esfor\u00e7o, garantindo que ele possa continuar suas tarefas sem esperar por respostas do sistema. O sistema deve ser responsivo e evitar interromper ou dificultar o fluxo de trabalho do quem o utiliza.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o Como mostra a Figura 1, ao enviar a resposta de um problema, o sistema exibe o status \"Not answered yet\" como resposta inicial, e o status s\u00f3 \u00e9 atualizado para outra mensagem relevante ap\u00f3s o recarregar manualmente a p\u00e1gina. Isso exige uma a\u00e7\u00e3o extra de quem faz uso da plataforma, quebrando o fluxo de intera\u00e7\u00e3o e criando frustra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de reduzir a efici\u00eancia.</p> <p>Figura 1: Imagem da viola\u00e7\u00e3o: Efici\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria </p> <ul> <li> <p>Implementar uma funcionalidade que atualize o status da resposta automaticamente assim que o sistema processar a submiss\u00e3o. </p> </li> <li> <p>Mostrar uma mensagem clara enquanto o sistema processa a resposta, como \"Processando sua resposta...\" ou similar, at\u00e9 que o status final seja recebido.</p> </li> <li> <p>Garantir que n\u00e3o seja necess\u00e1rio recarregar a p\u00e1gina para obter o status atualizado. Isso melhora a efici\u00eancia e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para Erros","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o O princ\u00edpio de projeto para erros visa prevenir que os usu\u00e1rios cometam erros, al\u00e9m de oferecer mecanismos para recupera\u00e7\u00e3o caso os erros ocorram. Isso inclui tornar os sistemas explor\u00e1veis, facilitar a revers\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es e evitar a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o Assim como exemplifica o GIF 1, quando o usu\u00e1rio faz o upload de um arquivo e, em seguida, troca de quest\u00e3o sem enviar, o arquivo \u00e9 perdido. O sistema n\u00e3o alerta seus utilizadores sobre a poss\u00edvel perda de dados nem oferece uma maneira de recuperar o envio anterior. Isso aumenta a frustra\u00e7\u00e3o e o risco de perda de progresso.</p> <p>GIF 1: GIF da viola\u00e7\u00e3o: Projeto para Erros.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria    - Implementar um aviso ao usu\u00e1rio antes de trocar de quest\u00e3o, como:      - \"Voc\u00ea possui altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o salvas. Tem certeza de que deseja sair desta quest\u00e3o? Suas altera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o perdidas.\"      - Oferecer bot\u00f5es de a\u00e7\u00e3o como \"Cancelar\" e \"Continuar\".</p> <ul> <li> <p>Adicionar funcionalidade para salvar automaticamente o arquivo enviado em um estado de rascunho vinculado \u00e0 quest\u00e3o correspondente. Isso permite que o usu\u00e1rio recupere o upload ao retornar \u00e0 quest\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Exibir claramente o status de uploads pendentes ou incompletos, com mensagens como \"Envio pendente. Por favor, finalize antes de continuar.\"</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o O princ\u00edpio de visibilidade e reconhecimento enfatiza a import\u00e2ncia de tornar as informa\u00e7\u00f5es e elementos do sistema claramente percept\u00edveis para os usu\u00e1rios. Isso inclui elementos visuais que ajudam a identificar e diferenciar o sistema de outros, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e o reconhecimento.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o Na figura 2 \u00e9 poss\u00edvel ver que o site n\u00e3o possui um \u00edcone personalizado (favicon) para identific\u00e1-lo nas abas do navegador, exibindo o \u00edcone padr\u00e3o ou nenhum \u00edcone. Isso dificulta o reconhecimento do site entre v\u00e1rias abas abertas e prejudica a identidade visual da interface.</p> <p>Figura 2: Imagem da viola\u00e7\u00e3o: Visibilidade e Reconhecimento.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria </p> <ul> <li> <p>Desenvolver um favicon representativo do site, usando elementos visuais que remetam ao conte\u00fado ou marca do sistema.  </p> </li> <li> <p>Certificar-se de que o favicon esteja alinhado ao branding do site, utilizando as mesmas cores ou logotipo para refor\u00e7ar a identidade visual.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o asseguram que os elementos da interface funcionem de maneira previs\u00edvel e alinhada \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios. Isso inclui comportamentos consistentes, como o redirecionamento em uma mesma aba ao clicar em links ou bot\u00f5es e limites claros para \u00e1reas clic\u00e1veis.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o</p> <p>O GIF 2 exemplifica os seguintes casos:</p> <ol> <li>O clique na logo redireciona para a p\u00e1gina inicial, mas abre uma nova aba, o que n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica padr\u00e3o e pode confundir ou frustrar o usu\u00e1rio. O comportamento esperado \u00e9 que o redirecionamento ocorra na mesma aba.  </li> <li>A \u00e1rea clic\u00e1vel da logo se estende indevidamente para o espa\u00e7o em branco ao redor, violando as expectativas de precis\u00e3o e causando cliques acidentais.</li> </ol> <p>GIF 2: GIF da viola\u00e7\u00e3o: Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria    - Ajustar o comportamento do clique para que o redirecionamento para a p\u00e1gina inicial ocorra na mesma aba, exceto em casos onde abrir em uma nova aba seja intencional e comunicado ao usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Garantir que apenas a logo vis\u00edvel seja clic\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Simplicidade nas estruturas das tarefas visa reduzir a complexidade e o esfor\u00e7o exigidos do usu\u00e1rio para realizar a\u00e7\u00f5es, promovendo fluxos diretos e intuitivos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#violacao","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>O fluxo para acessar o m\u00f3dulo \"Treino Livre\" exige que o usu\u00e1rio entre em contato com um bot no Telegram, envie um comando espec\u00edfico e receba usu\u00e1rio e senha. Esse processo \u00e9 complexo, dependente de uma ferramenta externa e pode confundir os usu\u00e1rios menos experientes.</p> <p>Figura 3: Imagem da viola\u00e7\u00e3o: Simplicidade nas Estruturas das Tarefas.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<ul> <li>Permitir o login diretamente no site, eliminando a necessidade de intera\u00e7\u00e3o com o bot do Telegram.</li> <li>Se a integra\u00e7\u00e3o com o bot for mantida, incorporar a funcionalidade ao site, permitindo que os comandos sejam executados dentro da pr\u00f3pria interface.</li> <li>Simplificar a comunica\u00e7\u00e3o e orientar o usu\u00e1rio claramente sobre os passos necess\u00e1rios para o login, reduzindo a depend\u00eancia de ferramentas externas.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p> <p>VENTOY. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Ventoy. Acesso em: 29/11/2024.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital. Acesso em: 30/11/2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto. Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor 01/12/2024 Ruan Carvalho 01/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_4/entrega_4/","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/entrega_4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/entrega_4/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa 4.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/entrega_4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/entrega_4/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega 4 - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega 4 - IHC - Grupo 05</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/entrega_4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link Marcelo Adrian 10/12/2024 Ruan Carvalho 10/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de sistemas interativos \u00e9 crucial para garantir que atendam aos crit\u00e9rios de qualidade e ofere\u00e7am uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. O framework DECIDE \u00e9 uma metodologia eficiente para planejar e executar avalia\u00e7\u00f5es em IHC, permitindo identificar problemas e melhorar a usabilidade e a interface do sistema. </p> <p>Ao utilizar o DECIDE, \u00e9 poss\u00edvel obter uma vis\u00e3o clara das necessidades dos usu\u00e1rios e alinhar o design do sistema com seus objetivos. Esse processo n\u00e3o s\u00f3 ajuda a detectar falhas, mas tamb\u00e9m assegura que o produto seja funcional e acess\u00edvel, minimizando custos com corre\u00e7\u00f5es futuras. Este documento tem como objetivo planejar a avalia\u00e7\u00e3o do CD-MOJ, garantindo que ele atenda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar os fluxos descritos na HTA para o CD-MOJ, identificando poss\u00edveis inconsist\u00eancias e coletando feedback dos usu\u00e1rios sobre os processos. Essa avalia\u00e7\u00e3o busca verificar se o sistema promove a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios, se apresenta conformidade com padr\u00f5es de usabilidade e se oferece alternativas de design adequadas para minimizar problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface.</p> <p>Os objetivos espec\u00edficos incluem:</p> <ul> <li>Avaliar a correspond\u00eancia entre as tarefas descritas na HTA e as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios.</li> <li>Identificar poss\u00edveis dificuldades enfrentadas pelos usu\u00e1rios durante as intera\u00e7\u00f5es com o CD-MOJ.</li> <li>Obter sugest\u00f5es de melhorias com base na experi\u00eancia pr\u00e1tica dos usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE para o planejamento dessa avalia\u00e7\u00e3o, estruturando o processo em seis etapas a serem seguidas.</p> <p></p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#framework-decide","title":"FRAMEWORK DECIDE","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>A meta principal desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 detectar falhas de usabilidade no CD-MOJ e compreender como os usu\u00e1rios interagem com os elementos do sistema descritos na an\u00e1lise de tarefas. Assim, verificaremos se o sistema atende \u00e0s necessidades, \u00e9 funcional e proporciona aos usu\u00e1rios a realiza\u00e7\u00e3o eficaz de seus objetivos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#e-explorar-as-perguntas","title":"E - Explorar as perguntas","text":"<p>Com o objetivo definido, \u00e9 necess\u00e1rio elaborar algumas perguntas espec\u00edficas a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o. Elas devem considerar o perfil dos usuarios-alvo e suas atividades. As perguntas s\u00e3o:</p> <p><p>Tabela 1: Tabela de perguntas especificas a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p></p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#formulario-analise-de-tarefa-no-cd-moj","title":"Formul\u00e1rio - An\u00e1lise de Tarefa no CD-MOJ","text":"N\u00famero Pergunta Resposta 1 Qual o seu nome? Resposta discursiva 2 Quantos anos voc\u00ea tem? Resposta discursiva 3 Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Resposta discursiva 4 Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Resposta discursiva 5 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Resposta discursiva 6 Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? [ ] Sim, [ ] N\u00e3o 7 Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? [ ] Sim, [ ] N\u00e3o 8 Qual \u00e9 o seu objetivo principal ao utilizar o CD-MOJ? Resposta discursiva 9 As etapas descritas na tarefa refletem sua experi\u00eancia real com o CD-MOJ? [ ] Sim, [ ] N\u00e3o 10 Alguma etapa da tarefa lhe pareceu confusa ou desnecess\u00e1ria? Qual? Resposta discursiva 11 Voc\u00ea enfrentou alguma dificuldade ao realizar as tarefas descritas? Se sim, qual? Resposta discursiva 12 Voc\u00ea achou a interface intuitiva para a realiza\u00e7\u00e3o eficiente das tarefas? N\u00e3o, por qu\u00ea? Resposta discursiva 13 H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas? Resposta discursiva <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#c-escolher-choose","title":"C - Escolher (Choose)","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do CD-MOJ, ser\u00e1 aplicado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, combinando entrevistas estruturadas e observa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, guiadas por um conjunto de perguntas previamente elaborado.</p> <p>Essa abordagem possui a capacidade de coletar informa\u00e7\u00f5es detalhadas e permite explorar quest\u00f5es mais aprofundadas relacionadas aos objetivos e desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios. As entrevistas ser\u00e3o registradas por meio de grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio/v\u00eddeo e documentos escritos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#i-identificar","title":"I - Identificar","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para o recrutamento, ser\u00e3o selecionadas cinco pessoas, uma para cada an\u00e1lise de tarefa realizada pelos integrantes do grupo. O p\u00fablico-alvo ser\u00e1 definido com base no perfil do usu\u00e1rio. As entrevistas ser\u00e3o conduzidas de forma presencial para a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s o teste piloto, os entrevistadores dever\u00e3o se preparar para conduzir as entrevistas de forma estruturada, com base em um roteiro de perguntas. Eles ser\u00e3o respons\u00e1veis por realizar as perguntas e registrar as respostas dos usu\u00e1rios. A entrevista envolver\u00e1 atividades do artefato de an\u00e1lise de tarefas. Os pap\u00e9is podem ser divididos entre uma ou duas pessoas, sendo uma respons\u00e1vel pelas perguntas e a outra pela coleta das respostas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o necess\u00e1rios dispositivos para registrar as entrevistas, como notebooks ou gravadores de \u00e1udio. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 necess\u00e1rio garantir um espa\u00e7o f\u00edsico adequado para a condu\u00e7\u00e3o das entrevistas, com estrutura suficiente para acomodar entrevistadores e entrevistados. Por se tratar de uma avalia\u00e7\u00e3o presencial, os custos operacionais podem incluir deslocamentos, reserva de local e materiais impressos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Cada entrevistador conduzir\u00e1 uma sess\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o aproximada de 20 minutos. O cronograma ser\u00e1 preenchido conforme a disponibilidade dos participantes.</p> <p><p>Tabela 2: Tabela de prazos para cada integrante.</p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Felipe Rodrigues J.P. 10:30 10:36 19/12/2024 Universidade de Bras\u00edlia - FCTE J\u00e9ssica Eveline L.G. 10:50 11:02 19/12/2024 Universidade de Bras\u00edlia - FCTE Jo\u00e3o Vitor A.M. 11:08 11:21 19/12/2024 Universidade de Bras\u00edlia - FCTE Ruan Carvalho G.H. 10:40 10:47 19/12/2024 Universidade de Bras\u00edlia - FCTE Marcelo Adrian L.H. 12:31 12:36 04/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia - FCTE <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o informados sobre os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e o uso de suas respostas. Um termo de consentimento ser\u00e1 apresentado, garantindo o sigilo e a utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9tica das informa\u00e7\u00f5es coletadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#e-avaliar-evaluate","title":"E - Avaliar (Evaluate)","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta de dados, as respostas ser\u00e3o analisadas para identificar padr\u00f5es e discrep\u00e2ncias. O avaliador considerar\u00e1 a confiabilidade dos dados, a validade interna, externa e ecol\u00f3gica do estudo, garantindo que os resultados sejam consistentes, precisos e aplic\u00e1veis a contextos semelhantes. Os problemas identificados ser\u00e3o classificados por gravidade, e as sugest\u00f5es dos participantes ser\u00e3o priorizadas para a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias no CD-MOJ.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Antes de realizar a avalia\u00e7\u00e3o completa, \u00e9 fundamental conduzir um teste piloto. Esse teste tem como objetivo validar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, garantir que todos os procedimentos est\u00e3o claros e funcionais, e permitir ajustes necess\u00e1rios. Al\u00e9m disso, o teste piloto ajuda a identificar poss\u00edveis falhas nos m\u00e9todos, quest\u00f5es de usabilidade e a efic\u00e1cia do roteiro de entrevista. Segue a tabela abaixo com a marca\u00e7\u00e3o do teste piloto.</p> <p><p>Tabela 3: Tabela do planejamento do teste piloto.</p></p> Ordem Data Hor\u00e1rio de In\u00edcio e Fim Local Entrevistadores Entrevistado 1 19/12/2024 10:20 - 10:30 Universidade de Bras\u00edlia - FCTE Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Vitor 10/12/2024 Marcelo Adrian 10/12/2024 1.1 Altera\u00e7\u00e3o nas perguntas Jo\u00e3o Vitor 10/12/2024 Marcelo Adrian 10/12/2024 1.2 Corre\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o nas perguntas Jo\u00e3o Vitor 15/12/2024 J\u00e9ssica Eveline 10/02/2025 1.3 Adi\u00e7\u00e3o de datas Jo\u00e3o Vitor 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 10/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/","title":"Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o visa identificar problemas e oportunidades de melhoria na intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema, atrav\u00e9s de um processo organizado que inclui o estudo das tarefas realizadas pelos participantes, seus perfis, e as dificuldades encontradas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste planejamento \u00e9 guiar o processo de avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, registrando e analisando as tarefas realizadas pelos participantes. Atrav\u00e9s disso, ser\u00e1 poss\u00edvel identificar pontos de melhoria, problemas de usabilidade, e gerar sugest\u00f5es que possam aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o sistema, com base nas observa\u00e7\u00f5es feitas durante a an\u00e1lise das tarefas executadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base no livro de Simone Barbosa e adaptando alguns pontos, os seguintes elementos devem ser incorporados no relato dos resultados:</p> <ul> <li>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Local da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Tarefas executadas pelos participantes;</li> <li>Dados coletados durante a entrevista;</li> <li>Lista de problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#1-objetivos-da-avaliacao","title":"1. Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, deve ser apresentada uma defini\u00e7\u00e3o clara dos prop\u00f3sitos da an\u00e1lise de tarefas. Explicar o motivo pelo qual a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo realizada e quais resultados se espera alcan\u00e7ar com a an\u00e1lise das tarefas executadas pelos participantes.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#2-local-da-avaliacao","title":"2. Local da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Descrever o ambiente onde a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada. Isso pode incluir informa\u00e7\u00f5es sobre o local f\u00edsico as condi\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o (ex: ambiente controlado ou situa\u00e7\u00f5es do cotidiano) e qualquer outro fator que possa ter impactado a avalia\u00e7\u00e3o. Detalhar tamb\u00e9m a infraestrutura utilizada, como computadores, ferramentas de grava\u00e7\u00e3o ou qualquer outro recurso essencial para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#3-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"3. Tarefas Executadas pelos Participantes","text":"<p>Quais atividades os participantes realizaram durante a avalia\u00e7\u00e3o? Qual tarefa foi analisada e de que forma foi conduzida a an\u00e1lise?</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#4-dados-coletados-durante-a-entrevista","title":"4. Dados coletados durante a entrevista","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados o n\u00famero e o perfil dos participantes quanto os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o apresentadas as perguntas feitas aos participantes, divididas entre an\u00e1lise de perfil e an\u00e1lise do fluxo de tarefas (HTA), com o intuito de investigar as experi\u00eancias, dificuldades e sugest\u00f5es de melhorias dos participantes ao interagir com o sistema.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#perguntas-para-analise-do-perfil-do-entrevistado","title":"Perguntas para An\u00e1lise do Perfil do Entrevistado","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? [Resposta discursiva] Quantos anos voc\u00ea tem? [Resposta discursiva] Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? [Resposta discursiva] Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? [Resposta discursiva] Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? [Resposta discursiva] Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? Se sim, qual o seu objetivo ao utilizar a plataforma? [ ] Sim [ ] N\u00e3o"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#perguntas-sobre-o-hta","title":"Perguntas sobre o HTA","text":"Pergunta Resposta As etapas descritas no diagrama representam bem um fluxo de navega\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa analisada? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Alguma etapa da tarefa lhe pareceu desnecess\u00e1ria? Se sim, qual? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade de compreender a tarefa apresentada? Se sim, qual? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Em sua navega\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que conseguiria concluir a tarefa sem dificuldades? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? [ ] Sim [ ] N\u00e3o H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas? Resposta discursiva"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#5-problemas-de-usabilidade-identificados","title":"5. Problemas de Usabilidade Identificados","text":"<p>Relate os problemas de usabilidade encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Para cada problema, deve-se apresentar uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do que foi observado, os fatores de usabilidade prejudicados (como efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o) e a justificativa para considerar esses problemas cr\u00edticos para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, se houver solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 implementadas ou propostas para resolver os problemas, devem ser descritas de forma clara.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#6-documentacao-da-avaliacao","title":"6. Documenta\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, deve ser inclu\u00eddo o v\u00eddeo do registro da avalia\u00e7\u00e3o, que serve como documenta\u00e7\u00e3o visual do processo. Esse registro visual \u00e9 fundamental para garantir que os detalhes da avalia\u00e7\u00e3o sejam preservados para futuras an\u00e1lises, al\u00e9m de proporcionar uma refer\u00eancia clara e acess\u00edvel para outros membros da equipe.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/analise_requisitos/planejamento_relato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento do resultado Jo\u00e3o Vitor 10/12/2024 Marcelo Adrian 10/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00e3o do planejamento de resultado Jo\u00e3o Vitor 05/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 10/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de storyboards \u00e9 uma etapa crucial, pois assegura que os elementos visuais, narrativos e funcionais atendam aos requisitos do projeto e \u00e0s expectativas do p\u00fablico-alvo. Para estruturar essa avalia\u00e7\u00e3o, utilizamos o framework DECIDE, uma metodologia aplicada na Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) que fornece um conjunto de etapas sistem\u00e1ticas para conduzir avalia\u00e7\u00f5es. </p> <p>O framework DECIDE \u00e9 composto por seis fases principais: </p> <ul> <li> <p>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>E: Explorar as perguntas espec\u00edficas</p> </li> <li> <p>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>I: Identificar os aspectos pr\u00e1ticos</p> </li> <li> <p>D: Decidir como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas </p> </li> <li> <p>E: Explorar como interpretar os dados coletados</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 realizada utilizando o framework DECIDE, considerando o contexto do site CD-MOJ, uma plataforma educacional amplamente utilizada por alunos e professores da UnB. A metodologia abordar\u00e1 os problemas identificados e buscar\u00e1 avaliar a adequa\u00e7\u00e3o do storyboard para propor melhorias na interface e na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#objetivos","title":"Objetivos","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#d-determinar-os-objetivos-gerais-da-avaliacao","title":"D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O principal objetivo \u00e9 verificar se o storyboard reflete solu\u00e7\u00f5es claras e eficazes para os problemas de usabilidade e intera\u00e7\u00e3o encontrados no CD-MOJ. Os crit\u00e9rios avaliados incluem: - Clareza e coer\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o das propostas de solu\u00e7\u00e3o. - Alinhamento com as heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen. - Usabilidade do storyboard como ferramenta para guiar implementa\u00e7\u00f5es no site. - Est\u00e9tica e apelo visual das solu\u00e7\u00f5es propostas. </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#e-explorar-as-perguntas-especificas","title":"E: Explorar as perguntas espec\u00edficas","text":"<p>As perguntas que guiar\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o incluem: - O storyboard apresenta solu\u00e7\u00f5es compreens\u00edveis para os problemas identificados no CD-MOJ? - As propostas seguem os padr\u00f5es de consist\u00eancia e usabilidade esperados? - A narrativa visual do storyboard \u00e9 clara e coesa? - As sugest\u00f5es de redesign s\u00e3o vi\u00e1veis e facilmente interpretadas? </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ser\u00e1 conduzida uma entrevista estruturada com um usu\u00e1rio representativo da plataforma (como um aluno e/ou professor da UnB), utilizando o storyboard como base para discuss\u00e3o. - Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto: Antes das perguntas, ser\u00e1 feita uma breve introdu\u00e7\u00e3o ao storyboard e seus objetivos. - Roteiro da entrevista: Inclui perguntas espec\u00edficas sobre cada problema identificado e as solu\u00e7\u00f5es propostas no storyboard. - Feedback aberto: Ap\u00f3s a entrevista, o participante poder\u00e1 fazer coment\u00e1rios e sugest\u00f5es adicionais.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#i-identificar-os-aspectos-praticos","title":"I: Identificar os aspectos pr\u00e1ticos","text":"<ul> <li>Participantes: Um usu\u00e1rio frequente do CD-MOJ (aluno ou professor) ser\u00e1 selecionado.  </li> <li>Cronograma: A entrevista ser\u00e1 realizada em uma sess\u00e3o de aproximadamente 20-30 minutos.  </li> <li>Ferramentas: O storyboard ser\u00e1 apresentado digitalmente, utilizando plataformas como o Google Meet, para facilitar o acesso do participante.  </li> <li>Ambiente: O entrevistador criar\u00e1 um ambiente amig\u00e1vel e descontra\u00eddo para promover uma comunica\u00e7\u00e3o clara e aberta.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#d-decidir-como-lidar-com-questoes-eticas","title":"D: Decidir como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<ul> <li>O termo de consentimento ser\u00e1 apresentado antes da entrevista, garantindo que o participante compreenda os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e autorize o uso dos dados coletados.  </li> <li>A confidencialidade ser\u00e1 assegurada, e nenhum dado pessoal ser\u00e1 compartilhado.  </li> <li>O participante ter\u00e1 liberdade para se retirar da avalia\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem consequ\u00eancias.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#e-interpretar-os-dados-coletados","title":"E: Interpretar os dados coletados","text":"<ul> <li>An\u00e1lise qualitativa: Os coment\u00e1rios e respostas ser\u00e3o categorizados com base nos problemas identificados e nas solu\u00e7\u00f5es propostas.  </li> <li>Sugest\u00f5es pr\u00e1ticas: As observa\u00e7\u00f5es do participante ser\u00e3o sintetizadas em recomenda\u00e7\u00f5es para ajustes no storyboard.  </li> <li>Relat\u00f3rio final: O relat\u00f3rio incluir\u00e1 um resumo das percep\u00e7\u00f5es do participante e uma an\u00e1lise de como as solu\u00e7\u00f5es propostas podem ser refinadas para melhor atender \u00e0s necessidades do p\u00fablico-alvo.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#objetivos-gerais","title":"Objetivos Gerais","text":"<ul> <li>Verificar a apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios: Avaliar se os storyboards refletem uma compreens\u00e3o clara de como os usu\u00e1rios interagem com o CD-MOJ e como eles incorporam essa tecnologia em suas atividades.  </li> <li>Explorar ideias e alternativas de design: Identificar se os storyboards apresentam solu\u00e7\u00f5es criativas e variadas para os problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface detectados, promovendo inova\u00e7\u00e3o no design.  </li> <li>Avaliar a conformidade com padr\u00f5es estabelecidos: Garantir que os storyboards seguem princ\u00edpios reconhecidos de design de intera\u00e7\u00e3o, como as heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen e boas pr\u00e1ticas de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC).  </li> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual: Detectar quest\u00f5es de usabilidade, navega\u00e7\u00e3o e feedback apresentados nos storyboards para propor ajustes antes da implementa\u00e7\u00e3o.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#recrutamento-de-participantes","title":"Recrutamento de participantes","text":"<p>Com base no perfil do usu\u00e1rio, ser\u00e3o recrutados participantes que: - Sejam estudantes ou professores da UnB, com experi\u00eancia no uso do CD-MOJ. - Tenham familiaridade b\u00e1sica com a ferramenta educacional digital. - Enquadrem-se no perfil de usu\u00e1rios prim\u00e1rios e secund\u00e1rios definidos no documento de perfil.  </p> <p>Os participantes ser\u00e3o convidados por meio de contato direto, utilizando redes sociais, e-mails institucionais ou indica\u00e7\u00e3o como o criador do site, Bruno Ribas.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma do planejamento.</p></p> Atividade Data Hor\u00e1rios Local Teste piloto 14/12 11:30 Plataforma Google Meet Realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas 16/12 - 20/12 A depender da disponibilidade dos usu\u00e1rios Plataforma Google Meet Registro e an\u00e1lise dos resultados At\u00e9 05/01 A depender da disponibilidade dos integrantes Github <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o: Google Meet.  </li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: Storyboard digital em PDF ou ferramenta de apresenta\u00e7\u00e3o visual interativa (como Canva ou Figma).  </li> <li>Registro: Grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo (com consentimento) e anota\u00e7\u00f5es detalhadas durante as entrevistas.  </li> <li>An\u00e1lise de dados: Ferramentas como Excel ou Google Sheets para tabula\u00e7\u00e3o das respostas e an\u00e1lise de feedbacks.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p>O teste piloto ser\u00e1 conduzido no dia 14/12, \u00e0s 11h:30, com um participante representativo do p\u00fablico-alvo e integrante do grupo. O objetivo \u00e9: 1. Verificar a clareza das perguntas do roteiro. 2. Identificar poss\u00edveis problemas na condu\u00e7\u00e3o da entrevista. 3. Garantir que as ferramentas e o ambiente escolhido estejam funcionando adequadamente. 4. Ajustar o tempo necess\u00e1rio para cada etapa da entrevista, incluindo a apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard e o momento de feedback livre.  </p> <p>Durante o piloto, ser\u00e1 avaliado se o formato do termo de consentimento, o roteiro e a apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard est\u00e3o alinhados com os objetivos propostos. Ajustes ser\u00e3o realizados com base no retorno do participante do teste piloto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Durante a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, ser\u00e1 garantido que todos os procedimentos \u00e9ticos sejam seguidos, conforme descrito em Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas e Termo de Consentimento.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#apresentacao-do-termo-de-consentimento","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento","text":"<p>Antes do in\u00edcio de qualquer atividade, ser\u00e1 apresentado aos participantes o termo de consentimento, que explicar\u00e1: - O objetivo da pesquisa e como as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas. - O direito de recusar a participa\u00e7\u00e3o ou se retirar a qualquer momento, sem preju\u00edzo. - A garantia de anonimato e confidencialidade das respostas e dados fornecidos. - Informa\u00e7\u00f5es de contato dos respons\u00e1veis pelo estudo para esclarecimento de d\u00favidas.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#custos","title":"Custos","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas deve ser feita de modo que n\u00e3o gere custos \u00e0 equipe nem aos usu\u00e1rios. Para isso, elas ser\u00e3o realizadas online, utilizando as seguintes ferramentas:</p> <ul> <li>Google Meet;</li> <li>Perguntas para serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Perguntas para serem respondidas na entrevista;</li> <li>Termo de Consentimento;</li> <li>Teste Piloto;</li> </ul> <p>\u00c9 importante ressaltar que os equipamentos necess\u00e1rios ser\u00e3o quaisquer dispositivos que possuam acesso \u00e0 internet, aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e navegadores de internet dispon\u00edveis para os envolvidos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>A participa\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorrer\u00e1 mediante a assinatura do termo de consentimento. Caso o participante n\u00e3o concorde, ele ser\u00e1 dispensado sem qualquer tipo de constrangimento ou press\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#ambiente-etico-e-confortavel","title":"Ambiente \u00c9tico e Confort\u00e1vel","text":"<p>Ser\u00e1 garantido um ambiente amig\u00e1vel e respeitoso durante as entrevistas. O entrevistador dever\u00e1: - Respeitar a privacidade do participante. - Utilizar linguagem clara e acess\u00edvel. - Evitar qualquer tipo de comportamento coercitivo ou que cause desconforto.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#armazenamento-de-dados","title":"Armazenamento de Dados","text":"<p>Os dados coletados ser\u00e3o armazenados de forma segura e utilizados apenas para os fins desta avalia\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do estudo, entrega do relat\u00f3rio e prazos da disciplina, os registros ser\u00e3o descartados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#compromisso-com-a-etica-em-pesquisa","title":"Compromisso com a \u00c9tica em Pesquisa","text":"<p>Essa abordagem assegura que a pesquisa siga as diretrizes \u00e9ticas de intera\u00e7\u00e3o humano-computador, respeitando a integridade e os direitos dos participantes, enquanto coleta informa\u00e7\u00f5es relevantes para a melhoria do projeto.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo: Avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Plataforma CD-MOJ NAQUADAH. Projeto: Grupo 5 - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador  </p> <p>Descri\u00e7\u00e3o do Estudo: Estamos realizando uma pesquisa acerca dos aspectos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da plataforma CD-MOJ NAQUADAH, visando avaliar e propor melhorias no sistema. Solicitamos sua colabora\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade relacionada ao estudo, com dura\u00e7\u00e3o estimada de 20 minutos.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#informacoes-relevantes","title":"Informa\u00e7\u00f5es Relevantes:","text":"<ol> <li>Participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 inteiramente volunt\u00e1ria, e voc\u00ea poder\u00e1 interromp\u00ea-la a qualquer momento sem necessidade de justificativa ou preju\u00edzo de qualquer natureza.  </li> <li>Confidencialidade: As informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o tratadas de forma confidencial e utilizadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos ou t\u00e9cnicos. Seus dados pessoais e respostas ser\u00e3o protegidos e n\u00e3o ser\u00e3o associados \u00e0 sua identidade em nenhuma publica\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o: Caso deseje voc\u00ea poder\u00e1 solicitar informa\u00e7\u00f5es sobre os resultados da pesquisa ou a finalidade espec\u00edfica dos dados coletados.  </li> <li>Grava\u00e7\u00f5es: Caso sejam realizadas grava\u00e7\u00f5es, estas ser\u00e3o utilizadas apenas para an\u00e1lise interna da pesquisa e ser\u00e3o armazenadas em local seguro por at\u00e9 6 meses, sendo descartadas ap\u00f3s este per\u00edodo. </li> <li>Riscos e Benef\u00edcios: Esta pesquisa apresenta riscos m\u00ednimos, pois n\u00e3o envolve informa\u00e7\u00f5es pessoais sens\u00edveis e garante o anonimato dos dados coletados. Como benef\u00edcio, sua contribui\u00e7\u00e3o auxiliar\u00e1 no aprimoramento do site CD-MOJ, amplamente utilizado por alunos e professores.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#roteiro-de-entrevistas","title":"Roteiro de Entrevistas","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#declaracoes-de-consentimento","title":"Declara\u00e7\u00f5es de Consentimento","text":"<p>Antes de iniciar a entrevista, ser\u00e1 apresentada ao participante a Declara\u00e7\u00e3o de Consentimento Livre e Esclarecido, garantindo a compreens\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o do consentimento formal para participa\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#apresentacao-do-storyboard","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>O participante ser\u00e1 introduzido ao storyboard, com uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre: - O objetivo do storyboard. - Como ele prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es para os problemas identificados no CD-MOJ. - Os principais elementos visuais e narrativos apresentados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#perguntas-aplicadas-para-cada-storyboard","title":"Perguntas Aplicadas para Cada Storyboard","text":"<p>Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o realizadas as seguintes perguntas, com op\u00e7\u00f5es de resposta pr\u00e9-definidas:  </p> <ol> <li>O storyboard apresenta clareza e coer\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o das propostas de solu\u00e7\u00e3o? </li> <li>[ ] Sim  </li> <li>[ ] N\u00e3o  </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o sei afirmar  </p> </li> <li> <p>As propostas apresentadas est\u00e3o alinhadas com as heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen? </p> </li> <li>[ ] Sim  </li> <li>[ ] N\u00e3o  </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o sei afirmar  </p> </li> <li> <p>O storyboard \u00e9 funcional como ferramenta para guiar implementa\u00e7\u00f5es no site? </p> </li> <li>[ ] Sim  </li> <li>[ ] N\u00e3o  </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o sei afirmar  </p> </li> <li> <p>As solu\u00e7\u00f5es propostas t\u00eam apelo visual e s\u00e3o esteticamente agrad\u00e1veis? </p> </li> <li>[ ] Sim  </li> <li>[ ] N\u00e3o  </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o sei afirmar  </p> </li> <li> <p>O storyboard apresenta solu\u00e7\u00f5es compreens\u00edveis para os problemas identificados no CD-MOJ? </p> </li> <li>[ ] Sim  </li> <li>[ ] N\u00e3o  </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o sei afirmar  </p> </li> <li> <p>As propostas seguem os padr\u00f5es de consist\u00eancia e usabilidade esperados? </p> </li> <li>[ ] Sim  </li> <li>[ ] N\u00e3o  </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o sei afirmar  </p> </li> <li> <p>As sugest\u00f5es de redesign s\u00e3o vi\u00e1veis e facilmente interpretadas pelos desenvolvedores? </p> </li> <li>[ ] Sim  </li> <li>[ ] N\u00e3o  </li> <li>[ ] N\u00e3o sei afirmar  </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#feedback-aberto","title":"Feedback Aberto","text":"<p>Ao final das perguntas estruturadas, o participante ter\u00e1 um espa\u00e7o aberto para: - Fazer coment\u00e1rios gerais sobre o storyboard. - Sugerir melhorias que n\u00e3o tenham sido abordadas durante a entrevista. - Compartilhar insights ou experi\u00eancias relacionados ao uso do CD-MOJ.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p> <p>PREECE, Jennifer; SHARP, Helen; ROGERS, Yvonne. Interaction Design: beyond human-computer interaction. John Wiley &amp; Sons, 2015.</p> <p>LICHESS. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Distrito Federal, 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess. Acesso em: 09/12/2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00e9ssica Eveline 09/12/2024 Felipe Rodrigues 09/12/2024 1.1 Altera\u00e7\u00f5es significativas Felipe Rodrigues 10/12/2024 Marcelo Adrian 10/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados tem como objetivo documentar os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados pela equipe, visando a melhoria da intera\u00e7\u00e3o e usabilidade do CD-MOJ. Este documento ir\u00e1 consolidar os dados coletados nas entrevistas, destacando tanto os aspectos positivos quanto as \u00e1reas que precisam de ajustes. O foco principal ser\u00e1 verificar se o storyboard atende aos requisitos de clareza, usabilidade e alinhamento com as heur\u00edsticas de Nielsen, conforme os objetivos previamente estabelecidos na fase de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, com base no framework DECIDE.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards foi realizada com o objetivo de:</p> <ul> <li> <p>Verificar a clareza e coer\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o das propostas de solu\u00e7\u00e3o apresentadas nos storyboards.</p> </li> <li> <p>Avaliar o alinhamento com as heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen, identificando se as solu\u00e7\u00f5es propostas seguem princ\u00edpios de design eficiente e eficaz.</p> </li> <li> <p>Analisar a usabilidade do storyboard como ferramenta para guiar implementa\u00e7\u00f5es no site, verificando sua aplicabilidade pr\u00e1tica no processo de desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Observar a est\u00e9tica e o apelo visual, garantindo que as solu\u00e7\u00f5es propostas sejam atraentes e intuitivas para os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Avaliar a capacidade de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas identificados no CD-MOJ, garantindo que o storyboard aborde as quest\u00f5es de usabilidade e navega\u00e7\u00e3o de forma clara e eficiente.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para esta avalia\u00e7\u00e3o segue as etapas descritas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Framework DECIDE: O framework DECIDE ser\u00e1 utilizado para orientar a avalia\u00e7\u00e3o, considerando os seguintes aspectos:</p> </li> <li> <p>Definir os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Estabelecer os crit\u00e9rios de decis\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Colher as evid\u00eancias necess\u00e1rias.</p> </li> <li> <p>Interpretar os dados coletados.</p> </li> <li> <p>Documentar os resultados de forma clara.</p> </li> <li> <p>Elaborar recomenda\u00e7\u00f5es baseadas nos resultados obtidos.</p> </li> <li> <p>Testes Piloto e Entrevistas: Durante o teste piloto e as entrevistas com usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico-alvo do CD-MOJ, ser\u00e1 avaliada a percep\u00e7\u00e3o dos participantes sobre os storyboards.</p> </li> <li> <p>Entrevistas com Participantes: Ser\u00e3o realizadas entrevistas baseadas em um roteiro de perguntas estruturadas, seguidas de uma sess\u00e3o de feedback aberto onde os participantes poder\u00e3o sugerir melhorias.</p> </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<ul> <li>Avaliadores: A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida pelos membros da equipe de avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Participantes: A avalia\u00e7\u00e3o envolver\u00e1 usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico-alvo do CD-MOJ, incluindo alunos e professores da UnB, conforme descrito no perfil do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos Dados","text":"<p>Ser\u00e1 registrado o sum\u00e1rio das respostas dos participantes para cada uma das perguntas do roteiro, incluindo: - Respostas \u00e0s perguntas estruturadas, com op\u00e7\u00f5es de resposta como \"sim\", \"n\u00e3o\" e \"n\u00e3o sei afirmar\". - Considera\u00e7\u00f5es adicionais feitas pelos usu\u00e1rios, especialmente em casos de respostas negativas ou de incerteza (n\u00e3o sei afirmar). - Observa\u00e7\u00f5es gerais sobre a experi\u00eancia do participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>A partir dos dados coletados, ser\u00e3o identificados os seguintes problemas nos storyboards: - Problemas de clareza e coer\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es propostas. - Desalinhamento com as heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen, como problemas de consist\u00eancia, feedback, e preven\u00e7\u00e3o de erros. - Dificuldades de usabilidade do storyboard como ferramenta para a implementa\u00e7\u00e3o no site. - Problemas est\u00e9ticos, como elementos visuais confusos ou pouco atraentes. - Solu\u00e7\u00f5es incompreens\u00edveis para os problemas identificados no CD-MOJ.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Para cada problema identificado, ser\u00e3o propostas corre\u00e7\u00f5es e melhorias. As sugest\u00f5es poder\u00e3o incluir: - Altera\u00e7\u00f5es no layout e design visual para melhorar a est\u00e9tica e a clareza do storyboard. - Ajustes nas propostas de solu\u00e7\u00e3o para garantir maior alinhamento com as heur\u00edsticas de Nielsen. - Recomenda\u00e7\u00f5es para tornar o storyboard mais intuitivo e f\u00e1cil de usar pelos desenvolvedores, a fim de garantir que as solu\u00e7\u00f5es possam ser implementadas de forma eficiente. - Sugest\u00f5es de revis\u00f5es nas mensagens de erro e feedback visual, para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio no CD-MOJ.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#gravacoes-do-teste-piloto-e-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00f5es do Teste Piloto e da Entrevista","text":"<p>Ser\u00e3o inseridas as grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e das entrevistas realizadas com os participantes. Estas grava\u00e7\u00f5es servir\u00e3o como base para as an\u00e1lises qualitativas, permitindo uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada das rea\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios e suas sugest\u00f5es. Caso o teste piloto indique a necessidade de altera\u00e7\u00f5es no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o (como ajustes no roteiro ou nas perguntas), esses pontos tamb\u00e9m ser\u00e3o registrados e discutidos. </p> <p>As grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e das entrevistas foram realizadas com o consentimento pr\u00e9vio dos participantes, seguindo os princ\u00edpios \u00e9ticos descritos no Termo de Consentimento Livre e Esclarecido. Essas grava\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas apenas para an\u00e1lise interna e armazenadas de forma segura, garantindo o anonimato e a confidencialidade dos participantes. Ap\u00f3s a entrega do relat\u00f3rio final, todos os registros ser\u00e3o devidamente descartados. Os participantes mant\u00eam o direito de solicitar a exclus\u00e3o de suas informa\u00e7\u00f5es a qualquer momento.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#cronograma-do-relato-de-resultados","title":"Cronograma do Relato de Resultados","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma do relato de resultados.</p></p> Data Atividade 20/12 - 30/12 An\u00e1lise de dados 31/12 - 04/01 Reda\u00e7\u00e3o do relato 05/01 Entrega do relat\u00f3rio final <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#ferramentas-de-apoio","title":"Ferramentas de Apoio","text":"<ul> <li>An\u00e1lise de Dados: Ferramentas como Excel ou Google Sheets para tabula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de respostas.</li> <li>Produ\u00e7\u00e3o do Relato: Documentos compartilhados (Google Docs).</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de Dados: Ferramentas para cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e tabelas (Canva, Power BI ou Excel).</li> </ul> <p>Este planejamento visa garantir uma documenta\u00e7\u00e3o clara e detalhada dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, proporcionando insights valiosos para melhorar a intera\u00e7\u00e3o e usabilidade do CD-MOJ.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/planejamento_do_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00e9ssica Eveline 09/12/2024 Felipe Rodrigues 09/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 uma ferramenta visual e um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade amplamente utilizado no design de intera\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua simplicidade, baixo custo e r\u00e1pida produ\u00e7\u00e3o. Como destacado por Preece, Sharp e Rogers (2015) ^1^, sua estrutura sequencial permite representar visualmente os principais passos das intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios e sistemas. Em conjunto com cen\u00e1rios, os storyboards facilitam a compreens\u00e3o do contexto de uso, das tarefas realizadas e das respostas do sistema, ajudando a antecipar desafios e a refinar solu\u00e7\u00f5es.</p> <p>Cada quadro de um storyboard ilustra um momento espec\u00edfico da intera\u00e7\u00e3o, destacando elementos como os usu\u00e1rios envolvidos, o ambiente, os objetivos, as a\u00e7\u00f5es realizadas e os resultados obtidos. No contexto de sistemas baseados em interfaces gr\u00e1ficas (GUI), eles tamb\u00e9m auxiliam na visualiza\u00e7\u00e3o de fluxos de trabalho e na identifica\u00e7\u00e3o de pontos cr\u00edticos na experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Este documento apresenta os storyboards desenvolvidos por cada integrante, alinhados \u00e0s tarefas previamente definidas nos cen\u00e1rios e focados em capturar os aspectos centrais da intera\u00e7\u00e3o proposta.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#tarefa-1-submeter-um-codigo-para-avaliacao","title":"Tarefa 1: Submeter um c\u00f3digo para avalia\u00e7\u00e3o.","text":"<p>Na figura 1, o storyboard retrata o momento em que um novo usu\u00e1rio ir\u00e1 submeter seu c\u00f3digo de uma atividade por\u00e9m n\u00e3o recebe retorno como esperado do site.</p> <p>Figura 1 - Storyboard submeter um c\u00f3digo para avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Autor: Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#tarefa-2-alterar-senha","title":"Tarefa 2: Alterar senha.","text":"<p>Na figura 2, \u00e9 apresentado o storyboard de troca de senha e sua complexidade.</p> <p>Figura 2 - Storyboard alterar senha.</p> <p></p> <p>Autor: J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#tarefa-3-submeter-uma-questao-no-treinamento-livre","title":"Tarefa 3: Submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre.","text":"<p>Na figura 3, storyboard apresentado trata de submeter uma quest\u00e3o no treinamento livre.</p> <p>Figura 3 - Storyboard submento uma quest\u00e3o no treinamento livre.</p> <p></p> <p>Autor: Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#tarefa-4-falta-de-mecanismos-de-busca","title":"Tarefa 4: Falta de mecanismos de busca.","text":"<p>Na figura 4, \u00e9 poss\u00edvel ver que o usu\u00e1rio tem dificuldade para encontrar algo no site por falta de mecanismos de busca.</p> <p>Figura 4 - Storyboard falta de mecanismos de busca.</p> <p></p> <p>Autor: Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#tarefa-5-encontrar-os-casos-de-teste-que-falharam","title":"Tarefa 5: Encontrar os casos de teste que falharam.","text":"<p>Na Figura 5, o storyboard ilustra o momento em que o c\u00f3digo \u00e9 testado e alguns casos s\u00e3o aprovados. Para identificar os casos que falharam e localizar os erros, o usu\u00e1rio deve consultar o bot \"Mojinho\" no Telegram.</p> <p>Figura 5 - Storyboard encontrar os casos de teste que falharam.</p> <p></p> <p>Autor: Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BILHETERIA DIGITAL. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital. Acesso em: 30/11/2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#referencias-bibliografica","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1fica","text":"<p>1.  PREECE, Jennifer; SHARP, Helen; ROGERS, Yvonne. Interaction Design: beyond human-computer interaction. John Wiley &amp; Sons, 2015.</p>"},{"location":"entregas/entrega_4/storyboard/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Storyboards dos integrantes. Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 09/12/2024 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian 09/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_5/entrega_5/","title":"Entrega 5","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/entrega_5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/entrega_5/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa 5.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/entrega_5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/entrega_5/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega 5 - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega 5 - IHC - Grupo 05</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/entrega_5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link Marcelo Adrian 10/12/2024 Felipe Rodrigues 08/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato documenta os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade do CD-MOJ, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas. Os storyboards, como prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, ilustram cen\u00e1rios de uso representativos que destacam a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema em situa\u00e7\u00f5es reais. Este documento busca identificar problemas de usabilidade, validar os cen\u00e1rios representados e propor melhorias baseadas nos dados coletados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo verificar a correspond\u00eancia entre os cen\u00e1rios descritos pelos storyboards e as experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios do CD-MOJ. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar problemas e oportunidades de melhoria dos StoryBoards e HTAs, com foco em aumentar sua efici\u00eancia, efic\u00e1cia e satisfa\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada baseou-se em entrevistas qualitativas, conforme descrito por Barbosa e Silva (2010), e na an\u00e1lise de tarefas. Essa abordagem permitiu coletar dados profundos sobre as experi\u00eancias individuais dos participantes ao interagirem com os artefatos elaborados.  </p> <p>Os storyboards foram utilizados como ferramenta para contextualizar os cen\u00e1rios de uso durante as entrevistas, enquanto a an\u00e1lise de tarefas investigou os fluxos de intera\u00e7\u00e3o e os desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios.   </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Foram realizadas entrevistas com 5 estudantes de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia, vinculados \u00e0 comunidade FCTE-UnB. Os participantes majoritariamente tinham familiaridade com o CD-MOJ e outros juizes online. Cada tarefa foi avaliada quanto \u00e0 sua facilidade de entendimento, clareza e alinhamento com os objetivos do cen\u00e1rio. </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto foi conduzido por Jo\u00e3o Vitor e J\u00e9ssica Eveline, integrantes do grupo 05, com o objetivo de identificar poss\u00edveis problemas t\u00e9cnicos, como falhas de som e imagem, al\u00e9m de confirmar o tempo de execu\u00e7\u00e3o da entrevista, que durou cerca de 10 minutos. Tamb\u00e9m foi avaliada a din\u00e2mica das entrevistas, considerando os seguintes aspectos:  </p> <ol> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE):    O termo foi apresentado aos participantes para garantir a concord\u00e2ncia e a compreens\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa.  </p> </li> <li> <p>Perguntas para An\u00e1lise do Perfil do Entrevistado:    As perguntas iniciais buscaram tra\u00e7ar o perfil dos entrevistados, abordando aspectos como:  </p> </li> <li>Qual o seu nome?  </li> <li>Quantos anos voc\u00ea tem?  </li> <li>Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o?  </li> <li>Qual o seu n\u00edvel de escolaridade?  </li> <li>Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual?  </li> <li>Voc\u00ea conhece o CD-MOJ?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> </ul> </li> <li> <p>Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? Se sim, qual o seu objetivo ao utilizar a plataforma?  </p> <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> </ul> </li> <li> <p>Perguntas Sobre o Storyboard:    O storyboard foi avaliado com base nos seguintes crit\u00e9rios:  </p> </li> <li>O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica em suas cenas?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>Cada quadro cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es suficientes para transmitir a a\u00e7\u00e3o ou ideia principal?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>Os di\u00e1logos, legendas ou descri\u00e7\u00f5es de cada cena est\u00e3o bem definidos e s\u00e3o compreens\u00edveis?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>As transi\u00e7\u00f5es entre os quadros est\u00e3o bem descritas?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>O n\u00edvel de detalhamento do storyboard \u00e9 adequado para o prop\u00f3sito?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>O ritmo dos eventos \u00e9 adequado para o n\u00famero de quadros?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>Os personagens e cen\u00e1rios s\u00e3o reconhec\u00edveis de quadro para quadro?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>H\u00e1 varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos ou enquadramentos para manter o dinamismo?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li>H\u00e1 consist\u00eancia no estilo art\u00edstico entre os quadros?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li> <p>Os cen\u00e1rios ajudam a ambientar a hist\u00f3ria?  </p> <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> <li>(  ) N\u00e3o sei afirmar  </li> </ul> </li> <li> <p>Perguntas Sobre o HTA (Hierarchical Task Analysis):    As etapas do diagrama HTA foram avaliadas com base nos seguintes aspectos:  </p> </li> <li>As etapas descritas no diagrama representam bem um fluxo de navega\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa analisada?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> </ul> </li> <li>Alguma etapa da tarefa lhe pareceu desnecess\u00e1ria? Se sim, qual?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> </ul> </li> <li>Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade de compreender a tarefa apresentada? Se sim, qual?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> </ul> </li> <li>Em sua navega\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que conseguiria concluir a tarefa sem dificuldades? Se n\u00e3o, por qu\u00ea?  <ul> <li>(  ) Sim  </li> <li>(  ) N\u00e3o  </li> </ul> </li> <li>H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas?  </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do teste piloto est\u00e1 dispon\u00edvel pelo YouTube:</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#felipe-rodrigues","title":"Felipe Rodrigues","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - Felipe Rodrigues </p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#joao-vitor","title":"Jo\u00e3o Vitor","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte caminho:  Termo de Consentimento - Jo\u00e3o Vitor</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#jessica-eveline","title":"J\u00e9ssica Eveline","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - J\u00e9ssica Eveline</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista   A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:  </p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#marcelo-adrian","title":"Marcelo Adrian","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte caminho: Termo de Consentimento - Marcelo Adrian</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo: </p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#ruan-carvalho","title":"Ruan Carvalho","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte caminho: Termo de Consentimento - Ruan Carvalho</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas, proporcionou uma vis\u00e3o detalhada sobre as fortalezas e fragilidades dos artefatos desenvolvidos pelo grupo. Atrav\u00e9s dessa abordagem, foi poss\u00edvel identificar n\u00e3o apenas as problem\u00e1ticas associadas ao design e fluxo de navega\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os aspectos positivos, como a clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias apresentadas nos storyboards. As informa\u00e7\u00f5es obtidas durante as entrevistas e a an\u00e1lise das tarefas permitiram direcionar melhorias no projeto, contribuindo para um refinamento cont\u00ednuo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e um melhor alinhamento com as expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard - Ponto de Controle 5. 2020. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE/blob/master/docs/pages/ponto_de_controle_5/avaliacao_storyboard.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. An\u00e1lise de Tarefas - Resultado da An\u00e1lise de Tarefas. 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/site/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/resultado-relato-analise-de-tarefas/index.html. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Relato de Resultados - Storyboard. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/relato_resultados_storyboard_analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00e9ssica Eveline 04/01/2025 Jo\u00e3o Vitor 05/01/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato documenta os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade do CD-MOJ, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas. Os storyboards, como prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, ilustram cen\u00e1rios de uso representativos que destacam a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema em situa\u00e7\u00f5es reais. Este documento busca identificar problemas de usabilidade, validar os cen\u00e1rios representados e propor melhorias baseadas nos dados coletados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo verificar a correspond\u00eancia entre os cen\u00e1rios descritos pelos storyboards e as experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios do CD-MOJ. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar problemas e oportunidades de melhoria dos StoryBoards e HTAs, com foco em aumentar sua efici\u00eancia, efic\u00e1cia e satisfa\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada baseou-se em entrevistas qualitativas, conforme descrito por Barbosa e Silva (2010), e na an\u00e1lise de tarefas. Essa abordagem permitiu coletar dados profundos sobre as experi\u00eancias individuais dos participantes ao interagirem com os artefatos elaborados.  </p> <p>Os storyboards foram utilizados como ferramenta para contextualizar os cen\u00e1rios de uso durante as entrevistas, enquanto a an\u00e1lise de tarefas investigou os fluxos de intera\u00e7\u00e3o e os desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios.   </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#participantes","title":"Participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#tabela-01-avaliadores-e-paricipantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e paricipantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Felipe Rodrigues Juan Pablo Campus da FCTE <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#tabela-02-execucao-do-teste-piloto","title":"Tabela 02: Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Tempo estimado da avalia\u00e7\u00e3o Status dos equipamentos Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Campus da FCTE 10 minutos operantes <p>Autor: Ruan Carvalho</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o do teste piloto est\u00e1 dispon\u00edvel pelo YouTube:</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista foi realizada seguindo o fluxo estabelecido pela equipe nos planejamentos das avalia\u00e7\u00f5es do storyboard e de an\u00e1lise de tarefas: 1. Apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento; 2. Perguntas para An\u00e1lise do perfil do entrevistado; 3. Apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard; 4. Perguntas sobre o storyboard; 5. Apresenta\u00e7\u00e3o do diagrama HTA; 6. Perguntas sobre o diagrama HTA.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#tabela-03-perguntas-para-analise-do-perfil-do-entrevistado","title":"Tabela 03: Perguntas para An\u00e1lise do Perfil do Entrevistado","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Juan Pablo Quantos anos voc\u00ea tem? 21 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? Se sim, qual o seu objetivo ao utilizar a plataforma? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / entrega de atividades acad\u00eamicas <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#tabela-04-perguntas-sobre-o-storyboard","title":"Tabela 04: Perguntas sobre o storyboard","text":"Pergunta Resposta O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica em suas cenas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Cada quadro cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es suficientes para transmitir a a\u00e7\u00e3o ou ideia principal? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os di\u00e1logos, legendas ou descri\u00e7\u00f5es de cada cena est\u00e3o bem definidos e s\u00e3o compreens\u00edveis? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar As transi\u00e7\u00f5es entre os quadros est\u00e3o bem descritas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O n\u00edvel de detalhamento do storyboard \u00e9 adequado para o prop\u00f3sito? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O ritmo dos eventos \u00e9 adequado para o n\u00famero de quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os personagens e cen\u00e1rios s\u00e3o reconhec\u00edveis de quadro para quadro? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos ou enquadramentos para manter o dinamismo? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 consist\u00eancia no estilo art\u00edstico entre os quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os cen\u00e1rios ajudam a ambientar a hist\u00f3ria? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#tabela-05-perguntas-sobre-o-hta","title":"Tabela 05: Perguntas sobre o HTA","text":"Pergunta Resposta As etapas descritas no diagrama representam bem um fluxo de navega\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa analisada? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Alguma etapa da tarefa lhe pareceu desnecess\u00e1ria? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade de compreender a tarefa apresentada? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Em sua navega\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que conseguiria concluir a tarefa sem dificuldades? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas? N\u00e3o apresentou sugest\u00f5es <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - Felipe Rodrigues </p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas, proporcionou uma vis\u00e3o detalhada sobre as fortalezas e fragilidades dos artefatos desenvolvidos pelo grupo. Atrav\u00e9s dessa abordagem, foi poss\u00edvel identificar n\u00e3o apenas as problem\u00e1ticas associadas ao design e fluxo de navega\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os aspectos positivos, como a clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias apresentadas nos storyboards. As informa\u00e7\u00f5es obtidas durante as entrevistas e a an\u00e1lise das tarefas permitiram direcionar melhorias no projeto, contribuindo para um refinamento cont\u00ednuo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e um melhor alinhamento com as expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard - Ponto de Controle 5. 2020. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE/blob/master/docs/pages/ponto_de_controle_5/avaliacao_storyboard.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. An\u00e1lise de Tarefas - Resultado da An\u00e1lise de Tarefas. 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/site/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/resultado-relato-analise-de-tarefas/index.html. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Relato de Resultados - Storyboard. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Felipe/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato documenta os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade do CD-MOJ, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas. Os storyboards, como prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, ilustram cen\u00e1rios de uso representativos que destacam a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema em situa\u00e7\u00f5es reais. Este documento busca identificar problemas de usabilidade, validar os cen\u00e1rios representados e propor melhorias baseadas nos dados coletados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo verificar a correspond\u00eancia entre os cen\u00e1rios descritos pelos storyboards e as experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios do CD-MOJ. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar problemas e oportunidades de melhoria dos StoryBoards e HTAs, com foco em aumentar sua efici\u00eancia, efic\u00e1cia e satisfa\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada baseou-se em entrevistas qualitativas, conforme descrito por Barbosa e Silva (2010), e na an\u00e1lise de tarefas. Essa abordagem permitiu coletar dados profundos sobre as experi\u00eancias individuais dos participantes ao interagirem com os artefatos elaborados.  </p> <p>Os storyboards foram utilizados como ferramenta para contextualizar os cen\u00e1rios de uso durante as entrevistas, enquanto a an\u00e1lise de tarefas investigou os fluxos de intera\u00e7\u00e3o e os desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios.   </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#participantes","title":"Participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#tabela-01-avaliadores-e-paricipantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e paricipantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Jessica Eveline Leonardo Campus da FCTE <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#tabela-02-execucao-do-teste-piloto","title":"Tabela 02: Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Tempo estimado da avalia\u00e7\u00e3o Status dos equipamentos Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Campus da FCTE 10 minutos operantes <p>Autor: Ruan Carvalho</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o do teste piloto est\u00e1 dispon\u00edvel pelo YouTube:</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista foi realizada seguindo o fluxo estabelecido pela equipe nos planejamentos das avalia\u00e7\u00f5es do storyboard e de an\u00e1lise de tarefas: 1. Apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento; 2. Perguntas para An\u00e1lise do perfil do entrevistado; 3. Apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard; 4. Perguntas sobre o storyboard; 5. Apresenta\u00e7\u00e3o do diagrama HTA; 6. Perguntas sobre o diagrama HTA.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#tabela-03-perguntas-para-analise-do-perfil-do-entrevistado","title":"Tabela 03: Perguntas para An\u00e1lise do Perfil do Entrevistado","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Leonardo Quantos anos voc\u00ea tem? 21 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / CD-MOJ, vjudge e Codeforces Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? Se sim, qual o seu objetivo ao utilizar a plataforma? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / entrega de atividades <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#tabela-04-perguntas-sobre-o-storyboard","title":"Tabela 04: Perguntas sobre o storyboard","text":"Pergunta Resposta O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica em suas cenas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Cada quadro cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es suficientes para transmitir a a\u00e7\u00e3o ou ideia principal? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os di\u00e1logos, legendas ou descri\u00e7\u00f5es de cada cena est\u00e3o bem definidos e s\u00e3o compreens\u00edveis? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar As transi\u00e7\u00f5es entre os quadros est\u00e3o bem descritas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O n\u00edvel de detalhamento do storyboard \u00e9 adequado para o prop\u00f3sito? (  ) Sim (  ) N\u00e3o ( x ) N\u00e3o sei afirmar O ritmo dos eventos \u00e9 adequado para o n\u00famero de quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os personagens e cen\u00e1rios s\u00e3o reconhec\u00edveis de quadro para quadro? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos ou enquadramentos para manter o dinamismo? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 consist\u00eancia no estilo art\u00edstico entre os quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os cen\u00e1rios ajudam a ambientar a hist\u00f3ria? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#tabela-05-perguntas-sobre-o-hta","title":"Tabela 05: Perguntas sobre o HTA","text":"Pergunta Resposta As etapas descritas no diagrama representam bem um fluxo de navega\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa analisada? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Alguma etapa da tarefa lhe pareceu desnecess\u00e1ria? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade de compreender a tarefa apresentada? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Em sua navega\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que conseguiria concluir a tarefa sem dificuldades? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas? Altera\u00e7\u00e3o no fluxo para conclus\u00e3o da tarefa <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - J\u00e9ssica Eveline</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista   A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:  </p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas, proporcionou uma vis\u00e3o detalhada sobre as fortalezas e fragilidades dos artefatos desenvolvidos pelo grupo. Atrav\u00e9s dessa abordagem, foi poss\u00edvel identificar n\u00e3o apenas as problem\u00e1ticas associadas ao design e fluxo de navega\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os aspectos positivos, como a clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias apresentadas nos storyboards. As informa\u00e7\u00f5es obtidas durante as entrevistas e a an\u00e1lise das tarefas permitiram direcionar melhorias no projeto, contribuindo para um refinamento cont\u00ednuo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e um melhor alinhamento com as expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard - Ponto de Controle 5. 2020. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE/blob/master/docs/pages/ponto_de_controle_5/avaliacao_storyboard.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. An\u00e1lise de Tarefas - Resultado da An\u00e1lise de Tarefas. 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/site/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/resultado-relato-analise-de-tarefas/index.html. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Relato de Resultados - Storyboard. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jessica/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato documenta os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade do CD-MOJ, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas. Os storyboards, como prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, ilustram cen\u00e1rios de uso representativos que destacam a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema em situa\u00e7\u00f5es reais. Este documento busca identificar problemas de usabilidade, validar os cen\u00e1rios representados e propor melhorias baseadas nos dados coletados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo verificar a correspond\u00eancia entre os cen\u00e1rios descritos pelos storyboards e as experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios do CD-MOJ. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar problemas e oportunidades de melhoria dos StoryBoards e HTAs, com foco em aumentar sua efici\u00eancia, efic\u00e1cia e satisfa\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada baseou-se em entrevistas qualitativas, conforme descrito por Barbosa e Silva (2010), e na an\u00e1lise de tarefas. Essa abordagem permitiu coletar dados profundos sobre as experi\u00eancias individuais dos participantes ao interagirem com os artefatos elaborados.  </p> <p>Os storyboards foram utilizados como ferramenta para contextualizar os cen\u00e1rios de uso durante as entrevistas, enquanto a an\u00e1lise de tarefas investigou os fluxos de intera\u00e7\u00e3o e os desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios.   </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#participantes","title":"Participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#tabela-01-avaliadores-e-paricipantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e paricipantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Vitor Arthur Campus da FCTE <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#tabela-02-execucao-do-teste-piloto","title":"Tabela 02: Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Tempo estimado da avalia\u00e7\u00e3o Status dos equipamentos Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Campus da FCTE 10 minutos operantes <p>Autor: Ruan Carvalho</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o do teste piloto est\u00e1 dispon\u00edvel pelo YouTube:</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista foi realizada seguindo o fluxo estabelecido pela equipe nos planejamentos das avalia\u00e7\u00f5es do storyboard e de an\u00e1lise de tarefas: 1. Apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento; 2. Perguntas para An\u00e1lise do perfil do entrevistado; 3. Apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard; 4. Perguntas sobre o storyboard; 5. Apresenta\u00e7\u00e3o do diagrama HTA; 6. Perguntas sobre o diagrama HTA.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#tabela-03-perguntas-para-analise-do-perfil-do-entrevistado","title":"Tabela 03: Perguntas para An\u00e1lise do Perfil do Entrevistado","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Arthur Quantos anos voc\u00ea tem? 21 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? Se sim, qual o seu objetivo ao utilizar a plataforma? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / entrega de atividades <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#tabela-04-perguntas-sobre-o-storyboard","title":"Tabela 04: Perguntas sobre o storyboard","text":"Pergunta Resposta O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica em suas cenas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Cada quadro cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es suficientes para transmitir a a\u00e7\u00e3o ou ideia principal? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os di\u00e1logos, legendas ou descri\u00e7\u00f5es de cada cena est\u00e3o bem definidos e s\u00e3o compreens\u00edveis? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar As transi\u00e7\u00f5es entre os quadros est\u00e3o bem descritas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O n\u00edvel de detalhamento do storyboard \u00e9 adequado para o prop\u00f3sito? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O ritmo dos eventos \u00e9 adequado para o n\u00famero de quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os personagens e cen\u00e1rios s\u00e3o reconhec\u00edveis de quadro para quadro? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos ou enquadramentos para manter o dinamismo? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 consist\u00eancia no estilo art\u00edstico entre os quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os cen\u00e1rios ajudam a ambientar a hist\u00f3ria? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#tabela-05-perguntas-sobre-o-hta","title":"Tabela 05: Perguntas sobre o HTA","text":"Pergunta Resposta As etapas descritas no diagrama representam bem um fluxo de navega\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa analisada? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Alguma etapa da tarefa lhe pareceu desnecess\u00e1ria? Se sim, qual? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / cadastro pelo Mojinho-BOT para acessar o treino livre Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade de compreender a tarefa apresentada? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Em sua navega\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que conseguiria concluir a tarefa sem dificuldades? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas? Implementa\u00e7\u00e3o de cadastro pelo pr\u00f3prio CD-MOJ, dispensando o uso do Mojinho-BOT <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte caminho:  Termo de Consentimento - Jo\u00e3o Vitor</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas, proporcionou uma vis\u00e3o detalhada sobre as fortalezas e fragilidades dos artefatos desenvolvidos pelo grupo. Atrav\u00e9s dessa abordagem, foi poss\u00edvel identificar n\u00e3o apenas as problem\u00e1ticas associadas ao design e fluxo de navega\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os aspectos positivos, como a clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias apresentadas nos storyboards. As informa\u00e7\u00f5es obtidas durante as entrevistas e a an\u00e1lise das tarefas permitiram direcionar melhorias no projeto, contribuindo para um refinamento cont\u00ednuo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e um melhor alinhamento com as expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard - Ponto de Controle 5. 2020. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE/blob/master/docs/pages/ponto_de_controle_5/avaliacao_storyboard.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. An\u00e1lise de Tarefas - Resultado da An\u00e1lise de Tarefas. 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/site/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/resultado-relato-analise-de-tarefas/index.html. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Relato de Resultados - Storyboard. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Jo%C3%A3o/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato documenta os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade do CD-MOJ, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas. Os storyboards, como prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, ilustram cen\u00e1rios de uso representativos que destacam a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema em situa\u00e7\u00f5es reais. Este documento busca identificar problemas de usabilidade, validar os cen\u00e1rios representados e propor melhorias baseadas nos dados coletados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo verificar a correspond\u00eancia entre os cen\u00e1rios descritos pelos storyboards e as experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios do CD-MOJ. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar problemas e oportunidades de melhoria dos StoryBoards e HTAs, com foco em aumentar sua efici\u00eancia, efic\u00e1cia e satisfa\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada baseou-se em entrevistas qualitativas, conforme descrito por Barbosa e Silva (2010), e na an\u00e1lise de tarefas. Essa abordagem permitiu coletar dados profundos sobre as experi\u00eancias individuais dos participantes ao interagirem com os artefatos elaborados.  </p> <p>Os storyboards foram utilizados como ferramenta para contextualizar os cen\u00e1rios de uso durante as entrevistas, enquanto a an\u00e1lise de tarefas investigou os fluxos de intera\u00e7\u00e3o e os desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios.   </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#participantes","title":"Participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#tabela-01-avaliadores-e-paricipantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e paricipantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Marcelo Lucas Campus da FCTE <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#tabela-02-execucao-do-teste-piloto","title":"Tabela 02: Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Tempo estimado da avalia\u00e7\u00e3o Status dos equipamentos Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Campus da FCTE 10 minutos operantes <p>Autor: Ruan Carvalho</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o do teste piloto est\u00e1 dispon\u00edvel pelo YouTube:</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista foi realizada seguindo o fluxo estabelecido pela equipe nos planejamentos das avalia\u00e7\u00f5es do storyboard e de an\u00e1lise de tarefas: 1. Apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento; 2. Perguntas para An\u00e1lise do perfil do entrevistado; 3. Apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard; 4. Perguntas sobre o storyboard; 5. Apresenta\u00e7\u00e3o do diagrama HTA; 6. Perguntas sobre o diagrama HTA.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#tabela-03-perguntas-para-analise-do-perfil-do-entrevistado","title":"Tabela 03: Perguntas para An\u00e1lise do Perfil do Entrevistado","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Lucas Quantos anos voc\u00ea tem? 22 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? Se sim, qual o seu objetivo ao utilizar a plataforma? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#tabela-04-perguntas-sobre-o-storyboard","title":"Tabela 04: Perguntas sobre o storyboard","text":"Pergunta Resposta O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica em suas cenas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Cada quadro cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es suficientes para transmitir a a\u00e7\u00e3o ou ideia principal? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os di\u00e1logos, legendas ou descri\u00e7\u00f5es de cada cena est\u00e3o bem definidos e s\u00e3o compreens\u00edveis? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar As transi\u00e7\u00f5es entre os quadros est\u00e3o bem descritas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O n\u00edvel de detalhamento do storyboard \u00e9 adequado para o prop\u00f3sito? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O ritmo dos eventos \u00e9 adequado para o n\u00famero de quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os personagens e cen\u00e1rios s\u00e3o reconhec\u00edveis de quadro para quadro? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos ou enquadramentos para manter o dinamismo? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 consist\u00eancia no estilo art\u00edstico entre os quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os cen\u00e1rios ajudam a ambientar a hist\u00f3ria? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#tabela-05-perguntas-sobre-o-hta","title":"Tabela 05: Perguntas sobre o HTA","text":"Pergunta Resposta As etapas descritas no diagrama representam bem um fluxo de navega\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa analisada? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Alguma etapa da tarefa lhe pareceu desnecess\u00e1ria? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade de compreender a tarefa apresentada? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Em sua navega\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que conseguiria concluir a tarefa sem dificuldades? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas? N\u00e3o apresentou sugest\u00f5es <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte caminho: Termo de Consentimento - Marcelo Adrian</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo: </p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas, proporcionou uma vis\u00e3o detalhada sobre as fortalezas e fragilidades dos artefatos desenvolvidos pelo grupo. Atrav\u00e9s dessa abordagem, foi poss\u00edvel identificar n\u00e3o apenas as problem\u00e1ticas associadas ao design e fluxo de navega\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os aspectos positivos, como a clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias apresentadas nos storyboards. As informa\u00e7\u00f5es obtidas durante as entrevistas e a an\u00e1lise das tarefas permitiram direcionar melhorias no projeto, contribuindo para um refinamento cont\u00ednuo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e um melhor alinhamento com as expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard - Ponto de Controle 5. 2020. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE/blob/master/docs/pages/ponto_de_controle_5/avaliacao_storyboard.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. An\u00e1lise de Tarefas - Resultado da An\u00e1lise de Tarefas. 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/site/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/resultado-relato-analise-de-tarefas/index.html. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Relato de Resultados - Storyboard. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Marcelo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato documenta os resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade do CD-MOJ, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas. Os storyboards, como prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, ilustram cen\u00e1rios de uso representativos que destacam a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema em situa\u00e7\u00f5es reais. Este documento busca identificar problemas de usabilidade, validar os cen\u00e1rios representados e propor melhorias baseadas nos dados coletados.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo verificar a correspond\u00eancia entre os cen\u00e1rios descritos pelos storyboards e as experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios do CD-MOJ. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar problemas e oportunidades de melhoria dos StoryBoards e HTAs, com foco em aumentar sua efici\u00eancia, efic\u00e1cia e satisfa\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada baseou-se em entrevistas qualitativas, conforme descrito por Barbosa e Silva (2010), e na an\u00e1lise de tarefas. Essa abordagem permitiu coletar dados profundos sobre as experi\u00eancias individuais dos participantes ao interagirem com os artefatos elaborados.  </p> <p>Os storyboards foram utilizados como ferramenta para contextualizar os cen\u00e1rios de uso durante as entrevistas, enquanto a an\u00e1lise de tarefas investigou os fluxos de intera\u00e7\u00e3o e os desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios.   </p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#participantes","title":"Participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#tabela-01-avaliadores-e-paricipantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e paricipantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Ruan Carvalho Gabriel Henrique Campus da FCTE <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#tabela-02-execucao-do-teste-piloto","title":"Tabela 02: Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Tempo estimado da avalia\u00e7\u00e3o Status dos equipamentos Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Campus da FCTE 10 minutos operantes <p>Autor: Ruan Carvalho</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o do teste piloto est\u00e1 dispon\u00edvel pelo YouTube:</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista foi realizada seguindo o fluxo estabelecido pela equipe nos planejamentos das avalia\u00e7\u00f5es do storyboard e de an\u00e1lise de tarefas: 1. Apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento; 2. Perguntas para An\u00e1lise do perfil do entrevistado; 3. Apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard; 4. Perguntas sobre o storyboard; 5. Apresenta\u00e7\u00e3o do diagrama HTA; 6. Perguntas sobre o diagrama HTA.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#tabela-03-perguntas-para-analise-do-perfil-do-entrevistado","title":"Tabela 03: Perguntas para An\u00e1lise do Perfil do Entrevistado","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Gabriel Henrique Quantos anos voc\u00ea tem? 21 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Voc\u00ea utiliza o CD-MOJ? Se sim, qual o seu objetivo ao utilizar a plataforma? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o / treinamento e entrega de atividades <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#tabela-04-perguntas-sobre-o-storyboard","title":"Tabela 04: Perguntas sobre o storyboard","text":"Pergunta Resposta O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica em suas cenas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Cada quadro cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es suficientes para transmitir a a\u00e7\u00e3o ou ideia principal? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os di\u00e1logos, legendas ou descri\u00e7\u00f5es de cada cena est\u00e3o bem definidos e s\u00e3o compreens\u00edveis? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar As transi\u00e7\u00f5es entre os quadros est\u00e3o bem descritas? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O n\u00edvel de detalhamento do storyboard \u00e9 adequado para o prop\u00f3sito? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar O ritmo dos eventos \u00e9 adequado para o n\u00famero de quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os personagens e cen\u00e1rios s\u00e3o reconhec\u00edveis de quadro para quadro? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos ou enquadramentos para manter o dinamismo? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar H\u00e1 consist\u00eancia no estilo art\u00edstico entre os quadros? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar Os cen\u00e1rios ajudam a ambientar a hist\u00f3ria? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o (  ) N\u00e3o sei afirmar <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#tabela-05-perguntas-sobre-o-hta","title":"Tabela 05: Perguntas sobre o HTA","text":"Pergunta Resposta As etapas descritas no diagrama representam bem um fluxo de navega\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa analisada? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o Alguma etapa da tarefa lhe pareceu desnecess\u00e1ria? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade de compreender a tarefa apresentada? Se sim, qual? (  ) Sim ( x ) N\u00e3o Em sua navega\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que conseguiria concluir a tarefa sem dificuldades? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? ( x ) Sim (  ) N\u00e3o H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar nas etapas apresentadas? N\u00e3o apresentou sugest\u00f5es <p>Autor: Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":"<ul> <li> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido   O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte caminho: Termo de Consentimento - Ruan Carvalho</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista    A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, conduzida por meio de storyboards e an\u00e1lise de tarefas, proporcionou uma vis\u00e3o detalhada sobre as fortalezas e fragilidades dos artefatos desenvolvidos pelo grupo. Atrav\u00e9s dessa abordagem, foi poss\u00edvel identificar n\u00e3o apenas as problem\u00e1ticas associadas ao design e fluxo de navega\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os aspectos positivos, como a clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias apresentadas nos storyboards. As informa\u00e7\u00f5es obtidas durante as entrevistas e a an\u00e1lise das tarefas permitiram direcionar melhorias no projeto, contribuindo para um refinamento cont\u00ednuo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e um melhor alinhamento com as expectativas do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard - Ponto de Controle 5. 2020. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE/blob/master/docs/pages/ponto_de_controle_5/avaliacao_storyboard.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. An\u00e1lise de Tarefas - Resultado da An\u00e1lise de Tarefas. 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/site/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/resultado-relato-analise-de-tarefas/index.html. Acesso em: 4 jan. 2025.</p> <p>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Relato de Resultados - Storyboard. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados.md. Acesso em: 4 jan. 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/Relatos/relato_storyboard_HTA_Ruan/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel crucial no design centrado no usu\u00e1rio, ao enfatizar a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e a valida\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es antes de prosseguir para etapas mais avan\u00e7adas. Este documento apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de papel, um m\u00e9todo eficaz e acess\u00edvel para explorar ideias iniciais e coletar feedback dos usu\u00e1rios, utilizando o framework DECIDE para estruturar o processo e garantir resultados aplic\u00e1veis ao aprimoramento do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar a usabilidade e a efic\u00e1cia do prot\u00f3tipo de papel desenvolvido, identificando problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. O foco \u00e9 coletar impress\u00f5es sobre a clareza e a praticidade do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE para o planejamento dessa avalia\u00e7\u00e3o, estruturando o processo em seis etapas a serem seguidas.</p> <p><p>Figura 1 - Framework DECIDE.</p></p> <p> Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>Determinar os objetivos de IHC \u00e9 essencial para criar interfaces eficientes, acess\u00edveis e alinhadas \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Nesta avalia\u00e7\u00e3o, o foco ser\u00e1 no prot\u00f3tipo de papel, uma ferramenta de prototipagem de baixo custo e baixa fidelidade, que permite explorar rapidamente ideias e identificar oportunidades de melhoria. O principal ponto a ser abordado \u00e9:</p> <ul> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface: Identificar e corrigir barreiras que dificultam o uso, contribuindo para uma experi\u00eancia mais intuitiva.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#e-explorar-as-perguntas","title":"E - Explorar as perguntas","text":"<p>Explorar as perguntas a serem respondidas \u00e9 fundamental para orientar a avalia\u00e7\u00e3o de IHC, pois essas quest\u00f5es fornecem diretrizes claras para compreender o impacto do prot\u00f3tipo na experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Elas s\u00e3o cruciais para identificar elementos que funcionam bem, aqueles que necessitam de ajustes e para assegurar que o design esteja alinhado com as necessidades do p\u00fablico-alvo. O uso do prot\u00f3tipo de papel facilita a an\u00e1lise ao permitir testes r\u00e1pidos e econ\u00f4micos, garantindo feedback imediato e promovendo itera\u00e7\u00f5es \u00e1geis e efetivas no design.</p> <p><p>Tabela 1: Perguntas do pontos escolhidos.</p></p> Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Ele vai entender o que deve fazer em seguida? <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#c-escolher-choose","title":"C - Escolher (Choose)","text":"<p>Para avaliar os prot\u00f3tipos, ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, que inclui observa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios ao interagir com o prot\u00f3tipo de papel. Esse m\u00e9todo permite entender as percep\u00e7\u00f5es, prefer\u00eancias e dificuldades dos usu\u00e1rios, ajudando a identificar problemas no design e na intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e Administrar as Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para o recrutamento, ser\u00e3o selecionadas cinco pessoas, uma para cada prot\u00f3tipo de papel desenvolvido pelos integrantes do grupo. O p\u00fablico-alvo ser\u00e1 definido com base no perfil de usu\u00e1rio identificado durante a an\u00e1lise de requisitos. As entrevistas ser\u00e3o conduzidas de forma presencial, garantindo a realiza\u00e7\u00e3o adequada das atividades planejadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores realizar\u00e3o um teste piloto para assegurar que as din\u00e2micas e os materiais est\u00e3o em conformidade com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. Durante a avalia\u00e7\u00e3o formal, os entrevistadores seguir\u00e3o um roteiro estruturado de perguntas para conduzir as entrevistas.</p> <p>Os entrevistadores ser\u00e3o respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o das perguntas e pelo registro das respostas dos usu\u00e1rios. As entrevistas incluir\u00e3o atividades relacionadas aos artefatos dos prot\u00f3tipos de papel. Os pap\u00e9is podem ser divididos entre uma ou duas pessoas, com uma pessoa formulando as perguntas e outra coletando as respostas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>Os recursos necess\u00e1rios incluem dispositivos com acesso \u00e0 internet para grava\u00e7\u00e3o das entrevistas, ferramentas de captura de \u00e1udio e v\u00eddeo para registro detalhado, al\u00e9m de softwares para organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados. Custos adicionais incluem deslocamento at\u00e9 o local da entrevista, impress\u00e3o de materiais de apoio, como roteiros e question\u00e1rios, e equipamentos adicionais, como trip\u00e9s ou gravadores de voz, quando aplic\u00e1vel.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Cada entrevistador conduzir\u00e1 uma sess\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o aproximada de 10 minutos. O cronograma ser\u00e1 ajustado conforme a disponibilidade dos participantes, com todas as sess\u00f5es previstas para ocorrerem no intervalo entre os dias 06 e 14 de janeiro de 2025.</p> <p><p>Tabela 2: Cronograma da Entrevista.</p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Felipe Rodrigues V. 13:15 13:23 13/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama J\u00e9ssica Eveline L.L. 15:00 15:07 12/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Jo\u00e3o Vitor C.O. 10:23 10:28 14/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Jo\u00e3o Vitor G.H. 10:45 10:51 14/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Jo\u00e3o Vitor J.M. 9:58 10:06 14/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Ruan Carvalho G.D. 10:31 10:36 14/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Ruan Carvalho P.G. 10:38 10:43 14/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Ruan Carvalho D.B. 10:10 10:16 14/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Marcelo Adrian A definir A definir A definir 06/01/2025 - 14/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o informados sobre os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e o uso de suas respostas. Um termo de consentimento ser\u00e1 apresentado, garantindo o sigilo e a utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9tica das informa\u00e7\u00f5es coletadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#e-avaliar-evaluate","title":"E - Avaliar (Evaluate)","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta de dados, as respostas ser\u00e3o analisadas para identificar padr\u00f5es e discrep\u00e2ncias. O avaliador considerar\u00e1 a confiabilidade dos dados, a validade interna, externa e ecol\u00f3gica do estudo, garantindo que os resultados sejam consistentes, precisos e aplic\u00e1veis a contextos semelhantes. Os problemas identificados ser\u00e3o classificados por gravidade, e as sugest\u00f5es dos participantes ser\u00e3o priorizadas para a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias no CD-MOJ.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>Antes de realizar a avalia\u00e7\u00e3o completa, \u00e9 fundamental conduzir um teste piloto. Esse teste tem como objetivo validar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, garantindo que os objetivos estejam bem definidos e que todos os procedimentos sejam claros e funcionais. Ele permite identificar e corrigir poss\u00edveis falhas nos m\u00e9todos, avaliar a efic\u00e1cia do roteiro de entrevista e assegurar que os materiais e din\u00e2micas atendam \u00e0s expectativas do processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p><p>Tabela 3: Tabela do planejamento do teste piloto.</p></p> Ordem Data Hor\u00e1rio de In\u00edcio e Fim Local Entrevistadores Entrevistado 1 14/01/2025 9:00 - 9:10 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Ruan Carvalho Jo\u00e3o Vitor <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues 04/01/2025 Ruan Carvalho 05/01/2025 1.1 Altera\u00e7\u00e3o no objetivo e nas perguntas Jo\u00e3o Vitor 12/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 10/02/2025 1.2 Altera\u00e7\u00e3o no cronograma Jo\u00e3o Vitor 14/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 10/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa estruturar o planejamento e a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade conduzida com os Prot\u00f3tipos de Papel. A abordagem considera os elementos fundamentais descritos no livro ^1^  Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Diniz Junqueira Barbosa e Bruno Santana da Silva, com foco em garantir que todos os aspectos relevantes sejam devidamente documentados.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento tem como objetivo orientar o registro dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, permitindo identificar problemas, acompanhar corre\u00e7\u00f5es realizadas e priorizar melhorias futuras. Com isso, busca-se garantir que o sistema atenda de forma eficiente, eficaz e satisfat\u00f3ria \u00e0s demandas do p\u00fablico-alvo, promovendo uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio de qualidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>De acordo com o livro ^1^ Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Diniz Junqueira Barbosa e Bruno Santana da Silva, os seguintes itens devem entrar no relato dos resultados:</p> <ul> <li>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel;</li> <li>O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes;</li> <li>As tarefas executadas pelos participantes;</li> <li>Uma lista de problemas de usabilidade corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto, indicando:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo em papel;</li> <li>Indica\u00e7\u00e3o se o problema voltou a ocorrer depois da corre\u00e7\u00e3o;</li> </ul> </li> <li>Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos, indicando:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Prioridade para corre\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o;</li> </ul> </li> <li>Indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, ser\u00e3o adicionados mais tr\u00eas itens que s\u00e3o essenciais para um relato mais detalhado sobre o prot\u00f3tipo de papel. Esses itens incluem:</p> <ul> <li>Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel;</li> <li>V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Termo de consentimento.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a documenta\u00e7\u00e3o do relato da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir os seguintes topicos listados abaixo:</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase, \u00e9 necessario que o redator do documento esclare\u00e7a o motivo pelo qual a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo conduzida e detalhar os objetivos que o grupo visa atingir com o prot\u00f3tipo de papel. Isso inclui justificar a relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, explicar as expectativas e metas definidas, al\u00e9m de apresentar uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito e do contexto em que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#2-metodo-de-prototipacao-em-papel","title":"2. M\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel","text":"<p>Inclua uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel utilizado. Explique como o prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo e de que maneira ele foi usado durante a avalia\u00e7\u00e3o para simular a intera\u00e7\u00e3o dos participantes com o sistema.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>No relato, deve-se incluir a quantidade de usu\u00e1rios e avaliadores presentes durante a avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio indicar se os participantes se enquadram no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":"<p>Liste as tarefas propostas para os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o, explicando brevemente cada uma. Inclua informa\u00e7\u00f5es sobre os objetivos das tarefas e como elas se relacionam com os principais fluxos do sistema.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":"<p>Apresente os problemas de usabilidade identificados e corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto. Para cada problema, informe:</p> <ul> <li>Local: Indique o local onde o problema foi identificado, como uma tela, funcionalidade ou elemento espec\u00edfico do sistema.</li> <li>Fatores de Usabilidade Prejudicados: Descreva os aspectos de usabilidade comprometidos, como efici\u00eancia (tempo ou esfor\u00e7o necess\u00e1rio para concluir a tarefa), efic\u00e1cia (capacidade de realizar a tarefa corretamente) ou satisfa\u00e7\u00e3o (experi\u00eancia percebida pelo usu\u00e1rio).</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema: Forne\u00e7a uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do problema, explicando o que foi observado e justificando por que ele \u00e9 considerado uma barreira para o usu\u00e1rio.</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o Implementada: Explique a solu\u00e7\u00e3o aplicada no prot\u00f3tipo em papel, detalhando o que foi alterado para resolver o problema.</li> <li>Status Ap\u00f3s Corre\u00e7\u00e3o: Registre se o problema foi completamente resolvido ou se voltou a ocorrer em ciclos subsequentes de avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul> Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Corre\u00e7\u00e3o Implementada Status Ap\u00f3s Corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":"<p>Liste os problemas de usabilidade que n\u00e3o foram corrigidos, especificando:</p> <ul> <li>Local: Informe onde o problema ocorre, como uma tela, funcionalidade ou elemento espec\u00edfico do sistema.</li> <li>Fatores de Usabilidade Prejudicados: Identifique os aspectos de usabilidade impactados, como efici\u00eancia, efic\u00e1cia ou satisfa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema: Descreva o problema em detalhes, explicando por que ele \u00e9 uma barreira e sua relev\u00e2ncia para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Prioridade: Classifique a prioridade de corre\u00e7\u00e3o como alta, m\u00e9dia ou baixa, considerando a gravidade do impacto e a frequ\u00eancia com que o problema ocorre.</li> <li>Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o: Apresente ideias para corrigir o problema, mesmo que ainda n\u00e3o tenham sido implementadas, para orientar futuras revis\u00f5es no design.</li> </ul> Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":"<p>Indique partes do sistema que poderiam ser mais bem elaboradas, mesmo que n\u00e3o tenham apresentado problemas graves de usabilidade. Sugerir melhorias no design, nas funcionalidades ou na experi\u00eancia do usu\u00e1rio pode agregar valor ao projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"8. Perguntas Respondidas no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>As quest\u00f5es abaixo devem ser respondidas com base na an\u00e1lise realizada no prot\u00f3tipo de papel:</p> Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Ele vai entender o que deve fazer em seguida?"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o deve conter o v\u00eddeo registrado durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. O v\u00eddeo deve ser armazenado no youtube em n\u00e3o listado para consulta futura e an\u00e1lise detalhada.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de Consentimento","text":"<p>Aqui deve ser inserido o termo de consentimento utilizado na avalia\u00e7\u00e3o, devidamente preenchido e assinado pelos participantes. Este documento \u00e9 essencial para garantir a conformidade \u00e9tica e legal do processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_5/prototipo_papel/planejamento_relato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento do resultado Felipe Rodrigues 05/01/2025 Ruan Carvalho 05/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de novos t\u00f3picos Jo\u00e3o Vitor 13/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 14/01/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/entrega_6/","title":"Entrega 6","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/entrega_6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/entrega_6/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa 6.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/entrega_6/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/entrega_6/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega 6 - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega 6 - IHC - Grupo 05</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/entrega_6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link Jo\u00e3o Vitor 26/01/2025 Felipe Rodrigues 08/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel crucial no design centrado no usu\u00e1rio, ao enfatizar a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e a valida\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es antes de prosseguir para etapas mais avan\u00e7adas. Este documento apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade, um m\u00e9todo eficaz e detalhado para testar solu\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas ao produto final e coletar feedback dos usu\u00e1rios, utilizando o framework DECIDE para estruturar o processo e garantir resultados aplic\u00e1veis ao aprimoramento do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar a usabilidade e a efic\u00e1cia do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido, identificando problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. O foco \u00e9 coletar impress\u00f5es sobre a clareza, funcionalidade e est\u00e9tica do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE para o planejamento dessa avalia\u00e7\u00e3o, estruturando o processo em seis etapas a serem seguidas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>Determinar os objetivos de IHC \u00e9 essencial para criar interfaces eficientes, acess\u00edveis e alinhadas \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Nesta avalia\u00e7\u00e3o, o foco ser\u00e1 no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, uma ferramenta de prototipagem avan\u00e7ada que permite testar aspectos como navega\u00e7\u00e3o, funcionalidade e est\u00e9tica. O principal ponto a ser abordado:</p> <ul> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface: Identificar e corrigir barreiras que dificultam o uso, contribuindo para uma experi\u00eancia mais intuitiva e eficiente.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#e-explorar-as-perguntas","title":"E - Explorar as perguntas","text":"<p>Explorar as perguntas a serem respondidas \u00e9 fundamental para orientar a avalia\u00e7\u00e3o de IHC, pois essas quest\u00f5es fornecem diretrizes claras para compreender o impacto do prot\u00f3tipo na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.  Elas s\u00e3o cruciais para identificar elementos que funcionam bem, aqueles que necessitam de ajustes e para assegurar que o design esteja alinhado com as necessidades do p\u00fablico-alvo.  O uso do prot\u00f3tipo de alta fidelidade facilita a an\u00e1lise ao permitir testes detalhados e realistas, garantindo feedback aprofundado e promovendo itera\u00e7\u00f5es precisas e efetivas no design.</p> <p><p>Tabela 1: Perguntas do ponto escolhido.</p></p> Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Ele vai entender o que deve fazer em seguida? <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#c-escolher-choose","title":"C - Escolher (Choose)","text":"<p>Para avaliar os prot\u00f3tipos, ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, que coleta dados sobre as atividades dos usu\u00e1rios, com ou sem sistemas interativos. Esse m\u00e9todo permite identificar problemas reais durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema, podendo ser realizado em contexto ou em laborat\u00f3rio. A observa\u00e7\u00e3o em contexto oferece dados mais ricos sobre as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios em seu ambiente real, enquanto a observa\u00e7\u00e3o em laborat\u00f3rio \u00e9 mais controlada e simples. Esses m\u00e9todos ajudam a entender as percep\u00e7\u00f5es, prefer\u00eancias e dificuldades dos usu\u00e1rios, identificando problemas no design e na intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e Administrar as Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para o recrutamento, ser\u00e3o selecionadas cinco pessoas, uma para cada prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido pelos integrantes do grupo. O p\u00fablico-alvo ser\u00e1 definido com base no perfil de usu\u00e1rio identificado durante a an\u00e1lise de requisitos. As entrevistas ser\u00e3o conduzidas de forma presencial, garantindo a realiza\u00e7\u00e3o adequada das atividades planejadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores conduzir\u00e3o um teste piloto para garantir que as din\u00e2micas e os materiais estejam alinhados com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. No contexto do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, o processo consiste em apresentar ao usu\u00e1rio as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, orientando-o durante a navega\u00e7\u00e3o. Caso surjam d\u00favidas, os entrevistadores fornecer\u00e3o explica\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os passos a serem seguidos. A din\u00e2mica permite observar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o que nos ajudar\u00e1 a tomar decis\u00f5es com base nos resultados da navega\u00e7\u00e3o e na forma como ele responde \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>Os recursos necess\u00e1rios ser\u00e3o m\u00ednimos, incluindo apenas dispositivos com acesso \u00e0 internet para a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas, al\u00e9m de ferramentas para captura de \u00e1udio e v\u00eddeo, a fim de registrar todos os detalhes. Os custos adicionais envolver\u00e3o deslocamento at\u00e9 o local da entrevista, impress\u00e3o de materiais de apoio, como roteiros e question\u00e1rios, e equipamentos extras, conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Cada entrevistador conduzir\u00e1 uma sess\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10 minutos. O cronograma ser\u00e1 ajustado conforme a disponibilidade dos participantes, com todas as sess\u00f5es previstas para ocorrerem no intervalo entre os dias 16 e 24 de janeiro de 2025.</p> <p><p>Tabela 2: Cronograma da Entrevista.</p></p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Felipe Rodrigues Vin\u00edcius R., Vin\u00edcius C. e Izabelle 12:16 13:00 24/01/2025 Minist\u00e9rio da Defesa Anexo 1 J\u00e9ssica Eveline Gabriel, Pedro e Luiza 12:00 12:50 23/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Jo\u00e3o Vitor Gabriel, Pedro e Luiza 12:00 12:50 23/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Ruan Carvalho Gabriel, Pedro e Luiza 12:00 12:50 23/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Marcelo Adrian A definir A definir A definir 16/01/2025 - 24/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o informados sobre os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e o uso de suas respostas. Um termo de consentimento ser\u00e1 apresentado, garantindo o sigilo e a utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9tica das informa\u00e7\u00f5es coletadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#e-avaliar-evaluate","title":"E - Avaliar (Evaluate)","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta de dados, as respostas ser\u00e3o analisadas para identificar padr\u00f5es e discrep\u00e2ncias. O avaliador considerar\u00e1 a confiabilidade dos dados, a validade interna, externa e ecol\u00f3gica do estudo, garantindo que os resultados sejam consistentes, precisos e aplic\u00e1veis a contextos semelhantes. Os problemas identificados ser\u00e3o classificados por gravidade, e as sugest\u00f5es dos participantes ser\u00e3o priorizadas para a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias no CD-MOJ.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>Antes de realizar a avalia\u00e7\u00e3o completa, \u00e9 fundamental conduzir um teste piloto. Esse teste tem como objetivo validar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, garantindo que os objetivos estejam bem definidos e que todos os procedimentos sejam claros e funcionais. Ele permite identificar e corrigir poss\u00edveis falhas nos m\u00e9todos, avaliar a efic\u00e1cia do roteiro de entrevista e assegurar que os materiais e din\u00e2micas atendam \u00e0s expectativas do processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p><p>Tabela 3: Tabela do planejamento do teste piloto.</p></p> Ordem Data Hor\u00e1rio de In\u00edcio e Fim Local Entrevistadores Entrevistado 1 24/01/2025 11:02 - 11:05 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama Felipe Rodrigues Marcelo Adrian <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Vitor 12/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 26/01/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel crucial no design centrado no usu\u00e1rio, ao enfatizar a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e a valida\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es antes de prosseguir para etapas mais avan\u00e7adas. Este documento visa estruturar o planejamento e a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade conduzida com os Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade, garantindo que todos os aspectos relevantes sejam devidamente documentados e aplic\u00e1veis ao aprimoramento do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar a usabilidade e a efic\u00e1cia do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido, identificando problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Busca-se coletar impress\u00f5es sobre a clareza, funcionalidade e est\u00e9tica do prot\u00f3tipo, permitindo identificar problemas, acompanhar corre\u00e7\u00f5es realizadas e priorizar melhorias futuras.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>De acordo com as diretrizes estabelecidas, os seguintes elementos comp\u00f5em o processo de avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o: Determinar as metas principais da avalia\u00e7\u00e3o, como identificar problemas de usabilidade, avaliar a efici\u00eancia das solu\u00e7\u00f5es propostas e melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o: Explicar brevemente o m\u00e9todo utilizado na constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade, incluindo como esses foram empregados para simular intera\u00e7\u00f5es reais.</li> <li>N\u00famero e perfil dos participantes: Registrar a quantidade de avaliadores e participantes envolvidos, destacando o perfil de usu\u00e1rios baseado na an\u00e1lise de requisitos.</li> <li>Tarefas executadas pelos participantes: Listar as tarefas propostas durante a avalia\u00e7\u00e3o, detalhando brevemente cada uma e relacionando-as aos principais fluxos do sistema.</li> <li>Problemas de usabilidade corrigidos:</li> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo de alta fidelidade;</li> <li>Indica\u00e7\u00e3o se o problema voltou a ocorrer depois da corre\u00e7\u00e3o.</li> <li>Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos:</li> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Prioridade para corre\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</li> <li>Partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas: Indicar sugest\u00f5es de melhorias no design, funcionalidades ou experi\u00eancia do usu\u00e1rio, mesmo que n\u00e3o tenham apresentado problemas graves de usabilidade.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, ser\u00e3o adicionados mais tr\u00eas itens que s\u00e3o essenciais para um relato mais detalhado sobre o prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Esses itens incluem:</p> <ul> <li>Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade;</li> <li>V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Termo de consentimento.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a documenta\u00e7\u00e3o do relato da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir os seguintes t\u00f3picos listados abaixo:</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase, \u00e9 necess\u00e1rio que o redator do documento esclare\u00e7a o motivo pelo qual a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo conduzida e detalhe os objetivos que o grupo visa atingir com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Isso inclui justificar a relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, explicar as expectativas e metas definidas, al\u00e9m de apresentar uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito e do contexto em que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#2-metodo-de-prototipacao-de-alta-fidelidade","title":"2. M\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade","text":"<p>Inclua uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade utilizado. Explique como o prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo e de que maneira ele foi usado durante a avalia\u00e7\u00e3o para simular a intera\u00e7\u00e3o dos participantes com o sistema.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>No relato, deve-se incluir a quantidade de usu\u00e1rios e avaliadores presentes durante a avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio indicar se os participantes se enquadram no perfil de usu\u00e1rio definido durante a an\u00e1lise de requisitos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":"<p>Liste as tarefas propostas para os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o, explicando brevemente cada uma. Inclua informa\u00e7\u00f5es sobre os objetivos das tarefas e como elas se relacionam com os principais fluxos do sistema.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":"<p>Apresente os problemas de usabilidade identificados e corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto. Para cada problema, informe:</p> <ul> <li>Local: Indique o local onde o problema foi identificado, como uma tela, funcionalidade ou elemento espec\u00edfico do sistema.</li> <li>Fatores de Usabilidade Prejudicados: Descreva os aspectos de usabilidade comprometidos, como efici\u00eancia (tempo ou esfor\u00e7o necess\u00e1rio para concluir a tarefa), efic\u00e1cia (capacidade de realizar a tarefa corretamente) ou satisfa\u00e7\u00e3o (experi\u00eancia percebida pelo usu\u00e1rio).</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema: Forne\u00e7a uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do problema, explicando o que foi observado e justificando por que ele \u00e9 considerado uma barreira para o usu\u00e1rio.</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o Implementada: Explique a solu\u00e7\u00e3o aplicada no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, detalhando o que foi alterado para resolver o problema.</li> <li>Status Ap\u00f3s Corre\u00e7\u00e3o: Registre se o problema foi completamente resolvido ou se voltou a ocorrer em ciclos subsequentes de avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul> Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Corre\u00e7\u00e3o Implementada Status Ap\u00f3s Corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":"<p>Liste os problemas de usabilidade que n\u00e3o foram corrigidos, especificando:</p> <ul> <li>Local: Informe onde o problema ocorre, como uma tela, funcionalidade ou elemento espec\u00edfico do sistema.</li> <li>Fatores de Usabilidade Prejudicados: Identifique os aspectos de usabilidade impactados, como efici\u00eancia, efic\u00e1cia ou satisfa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema: Descreva o problema em detalhes, explicando por que ele \u00e9 uma barreira e sua relev\u00e2ncia para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Prioridade: Classifique a prioridade de corre\u00e7\u00e3o como alta, m\u00e9dia ou baixa, considerando a gravidade do impacto e a frequ\u00eancia com que o problema ocorre.</li> <li>Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o: Apresente ideias para corrigir o problema, mesmo que ainda n\u00e3o tenham sido implementadas, para orientar futuras revis\u00f5es no design.</li> </ul> Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":"<p>Indique partes do sistema que poderiam ser mais bem elaboradas, mesmo que n\u00e3o tenham apresentado problemas graves de usabilidade. Sugerir melhorias no design, nas funcionalidades ou na experi\u00eancia do usu\u00e1rio pode agregar valor ao projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"8. Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>As quest\u00f5es abaixo devem ser respondidas com base na an\u00e1lise realizada no prot\u00f3tipo de alta fidelidade:</p> <p>Perguntas realizadas no in\u00edcio com o entrevistado, afim de alinhar com o perfil do usu\u00e1rio:</p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Quantos anos voc\u00ea tem? Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? <p>Perguntas que devem ser respondidas na an\u00e1lise da entrevista pelo entrevistador:</p> Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Ele vai entender o que deve fazer em seguida? <p>Pergunta realizada no final a fim de obter um feedback do usu\u00e1rio:</p> Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prototipo apresentado?"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o deve conter o v\u00eddeo registrado durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. O v\u00eddeo deve ser armazenado no youtube em n\u00e3o listado para consulta futura e an\u00e1lise detalhada.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de consentimento","text":"<p>Aqui deve ser inserido o termo de consentimento utilizado na avalia\u00e7\u00e3o, devidamente preenchido e assinado pelos participantes. Este documento \u00e9 essencial para garantir a conformidade \u00e9tica e legal do processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</li> <li>ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen; PREECE, Jenny. Prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade. In: Design de Intera\u00e7\u00e3o: abordagens centradas no usu\u00e1rio para a Web e al\u00e9m. Porto Alegre: Bookman, 2013.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Marcelo Adrian 12/01/2025 Jo\u00e3o Vitor 24/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de novos pontos Jo\u00e3o Vitor 24/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 26/01/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/","title":"Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o detalhada do sistema proposto, simulando com precis\u00e3o a apar\u00eancia e funcionalidade do produto final. Diferente dos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade, que focam em ideias iniciais, o prot\u00f3tipo de alta fidelidade permite avaliar navegabilidade, desempenho e intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Essa abordagem visa proporcionar uma experi\u00eancia pr\u00f3xima \u00e0 real, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de melhorias e garantindo alinhamento com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Baseado no n\u00edvel 3 do processo de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Engenharia de Usabilidade de Mayhew, este documento apresenta os prot\u00f3tipos de alta fidelidade desenvolvidos para as funcionalidades selecionadas. A constru\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos foca na simula\u00e7\u00e3o detalhada das interfaces e intera\u00e7\u00f5es, permitindo avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, navegabilidade e ader\u00eancia \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O desenvolvimento seguiu um processo iterativo, iniciado pela cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de baixa fidelidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#prototipos-de-alta-fidelidade_1","title":"Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade","text":"<p>Os prot\u00f3tipos representam as principais funcionalidades do sistema, cada uma desenvolvida por um integrante do grupo. A tela inicial comum foi projetada para oferecer navega\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel.</p> <p>Figura 1 - Tela inicial do sistema:</p> <p></p> <p>Autor(es):  J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade-1-realizar-login-no-treino-livre","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 1 - Realizar login no treino livre.","text":"<p>Ap\u00f3s clicar em \"Treino Livre\" na tela inicial, o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a tela abaixo.</p> <p>Figura 2 - Tela do Treino Livre:</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Nesta tela o usu\u00e1rio pode selecionar o quest\u00e3o que deseja resolver, neste caso, \"A: Alarme do Museu\". Ap\u00f3s o selecion\u00e1-la ser\u00e1 redirecionado para a seguinte p\u00e1gina. </p> <p>Figura 3 - Tela Login do Treino Livre:</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 4 - Tela Login do Treino Livre:</p> <p>Tela de erro de login caso clique em !Login\" antes de registrar a conta.</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 5 - Tela Cadastro do Treino Livre:</p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Registre-se\", ser\u00e1 redirecionado para a tela de cadastro.</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 6 - Tela Valida\u00e7\u00e3o de Email:</p> <p>Ap\u00f3s clicar em \"Criar conta\", ser\u00e1 redirecionado para a tela de valida\u00e7\u00e3o onde \u00e9 poss\u00edvel clicar para reenviar o c\u00f3digo ou \"Confirmar\".</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 7 - Tela Valida\u00e7\u00e3o de Email reenviar c\u00f3digo:</p> <p>Se clicado para reenviar o c\u00f3digo.</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 8 - Tela de Sucesso ao criar conta:</p> <p>Se clicado em \"Confirmar\" ser\u00e1 redirecionado \u00e0 uma tela de confirma\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de conta.</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 9 - Tela p\u00f3s login:</p> <p>Ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de conta, h\u00e1 o redirecionamento para tela da quest\u00e3o de programa\u00e7\u00e3o onde o usu\u00e1rio pode clicar em \"Escolher arquivo\".</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 10 - Tela arquivo escolhido:</p> <p>Ap\u00f3s escolher o arquivo \u00e9 poss\u00edvel clicar em \"Submit\" para receber o feedback.</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Figura 11- Tela feedback de envio:</p> <p>Ap\u00f3s submeter o arquivo do c\u00f3digo o usu\u00e1rio recebe o feedback em tempo real.</p> <p></p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade-2-alterar-a-senha","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 2 - Alterar a senha","text":"<p>Figura 12- Tela barra lateral:</p> <p>Ao clicar no \u00edcone do perfil na tela inicial, abrir\u00e1 uma barra lateral com algumas op\u00e7\u00f5es.</p> <p></p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Figura 13 - Tela Configura\u00e7\u00f5es:</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o \"Configura\u00e7\u00f5es\" ser\u00e1 redirecionado para a pr\u00f3xima tela.</p> <p></p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Figura 14 - Tela alterar senha:</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o alterar senha, abrir\u00e1 uma nova sess\u00e3o abaixo para cria\u00e7\u00e3o da senha.</p> <p></p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Figura 15 - Tela confirma\u00e7\u00e3o de nova senha:</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o \"Confirmar\", um pop up de confirma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exibido.</p> <p></p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Figura 16 - Tela senha incorreta:</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o \"Confirmar\", por\u00e9m com senha errada, um pop up de erro ser\u00e1 exibido.</p> <p></p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade-3-resultados-dos-testes","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 3 - Resultados dos Testes","text":"<p>Figura 17 - Tela submiss\u00e3o em contest:</p> <p>Ao clicar em algum contest running na tela inicial, ser\u00e1 redirecionado para a seguinte tela.</p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho 2025.</p> <p>Figura 18 - Tela arquivo escolhido:</p> <p>Ao clicar em \"Escolher Arquivo\" e escolher um arquivo para submiss\u00e3o, ser\u00e1 redirecionado para esta tela.</p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho 2025.</p> <p>Figura 19 - Tela ap\u00f3s submiss\u00e3o:</p> <p>Ao clicar em \"Submit\" ser\u00e1 redirecionado para a seguinte tela.</p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho 2025.</p> <p>Figura 20 - Visualizar resultados dos testes:</p> <p>\u00c9 poss\u00edvel visualizar os resultados dos testes clicando em \"Tests\".</p> <p></p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/prototipo_alta_fidelidade/prototipo_de_alta_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Felipe Rodrigues 09/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/","title":"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#tarefa-falta-de-feedback-ao-enviar-uma-submissao-no-treino-livre","title":"Tarefa: Falta de Feedback ao Enviar uma Submiss\u00e3o no Treino Livre","text":"<p>Esta tarefa aborda o processo desde o login at\u00e9 o envio de um c\u00f3digo para julgamento na aba de Treino Livre, com foco na avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade e na identifica\u00e7\u00e3o de melhorias necess\u00e1rias para uma experi\u00eancia mais eficiente e satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia que foi utilizada \u00e9 a mesma descrita no Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar pontos de melhoria na usabilidade do sistema a partir da intera\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios com prot\u00f3tipos de papel. A an\u00e1lise busca compreender como o sistema comunica a\u00e7\u00f5es e resultados ao usu\u00e1rio, destacando aspectos cr\u00edticos, como feedback e acessibilidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de papel foi utilizado por ser uma abordagem eficaz para explorar e validar conceitos iniciais de design de interface com baixo custo. Ele permite avaliar rapidamente a intera\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o do usu\u00e1rio sobre a interface, antes de investir em implementa\u00e7\u00f5es complexas.</p> <p>Os prot\u00f3tipos de papel podem ser vizualizados abaixo:</p> <p>prot\u00f3tipo de papel vers\u00e3o 01</p> <p>prot\u00f3tipo de papel vers\u00e3o 02</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#dados-gerais","title":"Dados Gerais","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1rio um avaliador, que orientou e observou a intera\u00e7\u00e3o, e um participante representando o p\u00fablico-alvo do sistema. Ambos foram selecionados com base em perfis definidos previamente. As tarefas executadas inclu\u00edram a navega\u00e7\u00e3o pelo prot\u00f3tipo, com foco no envio de submiss\u00f5es, enquanto o avaliador registrava comportamentos, rea\u00e7\u00f5es e dificuldades observadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#tabela-01-avaliadores-e-participantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e participantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Felipe Rodrigues Vin\u00edcius Escrit\u00f3rio, no local de trabalho de ambos <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#problemas-de-usabilidade-corrigidos-durante-os-ciclos-de-avaliacao-e-reprojeto","title":"Problemas de Usabilidade Corrigidos Durante os Ciclos de Avalia\u00e7\u00e3o e Reprojeto","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#tabela-02-problemas-corrigidos","title":"Tabela 02: Problemas corrigidos","text":"Problema Local Fatores de usabilidade prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e justificativa Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo de papel Problema voltou a ocorrer? Processo de Login Complexo Acesso \u00e0 plataforma, depois de selecionar um problema na aba de Treino Livre. Facilidade de aprendizado e efici\u00eancia Anteriormente, os usu\u00e1rios precisavam enviar comandos para um bot no Telegram para obter dados de login e senha. Esse processo n\u00e3o era intuitivo, dificultando o acesso ao sistema e aumentando o tempo necess\u00e1rio para iniciar as tarefas. Integra\u00e7\u00e3o do login diretamente \u00e0 plataforma, eliminando a etapa intermedi\u00e1ria e simplificando o acesso. N\u00e3o, o problema foi resolvido com sucesso e validado nas intera\u00e7\u00f5es subsequentes. Aus\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica do Feedback de Submiss\u00f5es Tela de submiss\u00e3o de c\u00f3digo na aba de Treino Livre. Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e comunicabilidade O sistema exigia recarregamento manual da p\u00e1gina para visualizar os resultados das submiss\u00f5es, gerando confus\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o. Implementa\u00e7\u00e3o de uma atualiza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do feedback em tempo real, com indicadores visuais claros para o progresso e resultados. N\u00e3o, o problema foi mitigado de forma eficaz. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"Problemas de Usabilidade Ainda N\u00e3o Corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#tabela-03-problemas-nao-corrigidos","title":"Tabela 03: Problemas n\u00e3o corrigidos","text":"Problema Local Fatores de usabilidade prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e justificativa Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo de papel Problema voltou a ocorrer? Nenhum Problema N\u00e3o Corrigido Identificado N\u00e3o aplic\u00e1vel N\u00e3o aplic\u00e1vel. Os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto atenderam a todas as dificuldades relatadas. N\u00e3o aplic\u00e1vel. N\u00e3o aplic\u00e1vel <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#indicacoes-de-partes-do-sistema-que-podem-ser-mais-bem-elaboradas","title":"Indica\u00e7\u00f5es de Partes do Sistema que Podem Ser Mais Bem Elaboradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#tabela-04-sugestoes-de-melhorias","title":"Tabela 04: Sugest\u00f5es de melhorias","text":"Sess\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Login Embora o login proposto atualmente utilize apenas e-mail e senha, ele poderia ser enriquecido para incluir informa\u00e7\u00f5es adicionais e relevantes do usu\u00e1rio, como nome completo, ou outras configura\u00e7\u00f5es que personalizem a experi\u00eancia. Isso ajudaria a criar um ambiente mais informativo e ajustado \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio. Progresso em Tempo Real Apesar de o progresso em tempo real ser funcional, ele n\u00e3o fornece informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a quantidade de testes em que a submiss\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 sendo processada. A inclus\u00e3o dessa funcionalidade poderia aumentar a transpar\u00eancia do sistema, reduzindo a ansiedade do usu\u00e1rio e melhorando a comunicabilidade. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#tabela-05-perguntas-respondidas-no-planejamento","title":"Tabela 05: Perguntas respondidas no planejamento","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, por\u00e9m o segundo prot\u00f3tipo apresentou um desempenho melhor por parte do usu\u00e1rio, que atingiu o objetivo de forma mais efici\u00eante. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? A parte de login no primeiro prot\u00f3tipo, devido \u00e0 complexidade desnecess\u00e1ria e o feedback de submiss\u00e3o de c\u00f3digo, que n\u00e3o informava adequadamente o progresso das submiss\u00f5es. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? O usu\u00e1rio apresentou dificuldades em entender como obter os dados de login no primeiro prot\u00f3tipo, o que foi corrigido no segundo e tornou o fluxo mais claro e intuit\u00edvo. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#video-da-avaliacao","title":"V\u00eddeo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1 - Avalia\u00e7\u00e3o das duas alternativas de prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel em: Termo de Consentimento - Felipe Rodrigues.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_FelipeRodrigues/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do relato de resultado Felipe Rodrigues 14/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 26/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Ruan Carvalho 07/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/","title":"Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>De acordo com o livro ^1^ Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Diniz Junqueira Barbosa e Bruno Santana da Silva, os seguintes itens devem entrar no relato dos resultados:</p> <ul> <li>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel;</li> <li>O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes;</li> <li>As tarefas executadas pelos participantes;</li> <li>Uma lista de problemas de usabilidade corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto, indicando:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo em papel;</li> <li>Indica\u00e7\u00e3o se o problema voltou a ocorrer depois da corre\u00e7\u00e3o;</li> </ul> </li> <li>Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos, indicando:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Prioridade para corre\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o;</li> </ul> </li> <li>Indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, ser\u00e3o adicionados mais tr\u00eas itens que s\u00e3o essenciais para um relato mais detalhado sobre o prot\u00f3tipo de papel. Esses itens incluem:</p> <ul> <li>Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel;</li> <li>V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Termo de consentimento.</li> </ul> <p>Os prot\u00f3tipos de papel podem ser vizualizados abaixo:</p> <p>prot\u00f3tipo de papel vers\u00e3o 01</p> <p>prot\u00f3tipo de papel vers\u00e3o 02</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida com o objetivo de testar e aprimorar a usabilidade do prot\u00f3tipo de papel, uma vers\u00e3o inicial e simplificada do sistema, para garantir que os fluxos de navega\u00e7\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es propostas atendam \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e sejam intuitivas. O grupo busca identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade, como dificuldades de navega\u00e7\u00e3o, ambiguidades nas instru\u00e7\u00f5es ou design confuso, que possam impactar negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o se justifica pela necessidade de validar as primeiras concep\u00e7\u00f5es do sistema antes de investir em desenvolvimento mais avan\u00e7ado, permitindo ajustes r\u00e1pidos e eficazes com base no feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>As expectativas para a avalia\u00e7\u00e3o incluem obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a facilidade de uso, a clareza das instru\u00e7\u00f5es e a efic\u00e1cia das intera\u00e7\u00f5es no prot\u00f3tipo. A meta \u00e9 garantir que os usu\u00e1rios consigam realizar as tarefas propostas de maneira eficiente, sem frustra\u00e7\u00f5es ou erros. Al\u00e9m disso, espera-se que a avalia\u00e7\u00e3o forne\u00e7a insights valiosos sobre o comportamento do usu\u00e1rio e as \u00e1reas que precisam de melhorias no design ou na funcionalidade. A avalia\u00e7\u00e3o foi inserida em um contexto de desenvolvimento \u00e1gil, onde o feedback cont\u00ednuo \u00e9 essencial para a evolu\u00e7\u00e3o do produto, permitindo que o grupo refine o prot\u00f3tipo e avance para as pr\u00f3ximas fases de desenvolvimento com maior confian\u00e7a.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#2-metodo-de-prototipacao-em-papel","title":"2. M\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel","text":"<p>O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel foi utilizado como uma abordagem r\u00e1pida e eficaz para criar representa\u00e7\u00f5es visuais das telas e fluxos do sistema. O prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo a partir de esbo\u00e7os feitos \u00e0 m\u00e3o, utilizando papel e l\u00e1pis, o que permitiu criar uma vers\u00e3o inicial das interfaces de forma simples e de baixo custo. Cada tela e intera\u00e7\u00e3o foi desenhada para refletir os elementos essenciais da interface, como bot\u00f5es, campos de texto e menus, simulando o comportamento do sistema.</p> <p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o prot\u00f3tipo em papel foi utilizado para simular a intera\u00e7\u00e3o dos participantes com o sistema. Os participantes foram orientados a realizar as tarefas propostas, como se estivessem interagindo com o sistema real, mas utilizando o prot\u00f3tipo em papel. A entrevistadora, J\u00e9ssica Eveline, guiou os participantes atrav\u00e9s das etapas, enquanto observava suas a\u00e7\u00f5es e coletava feedback sobre a usabilidade do sistema. O uso do prot\u00f3tipo em papel permitiu avaliar de forma r\u00e1pida e eficiente os fluxos de navega\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das funcionalidades, sem a necessidade de um sistema totalmente desenvolvido, e possibilitou ajustes imediatos com base nas respostas dos participantes.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>Devido a limita\u00e7\u00f5es de tempo, foi realizada uma entrevista com um \u00fanico participante, o que \u00e9 mais eficaz do que n\u00e3o realizar nenhum teste, conforme Krug afirma: \"Testar um participante \u00e9 100% melhor do que testar nenhum\". </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida pela entrevistadora J\u00e9ssica Eveline, integrante do grupo 05, que teve a responsabilidade de guiar o participante durante o processo de teste. O participante escolhido foi LL, um profissional graduado em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas, com vasta experi\u00eancia no setor de tecnologia. Atualmente, LL trabalha com suporte a usu\u00e1rios em um e-commerce, o que o torna familiarizado com sistemas digitais e com a intera\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em plataformas online. Esse perfil de usu\u00e1rio se alinha diretamente com o p\u00fablico-alvo definido no projeto, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o fossem relevantes e aplic\u00e1veis ao contexto do sistema em quest\u00e3o. Al\u00e9m disso, a experi\u00eancia de LL em lidar com quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas e de usabilidade o torna apto a fornecer feedback valioso sobre a interface e as funcionalidades do sistema.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#tabela-01-avaliadores-e-participantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e participantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Jessica Eveline L.L. Resid\u00eancia da entrevistadora <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#tabela-02-tarefas-executadas","title":"Tabela 02: tarefas executadas","text":"Etapa Tarefa executada Objetivo Rela\u00e7\u00e3o com o fluxo do sistema 1. Acessar o menu lateral a partir da tela inicial O usu\u00e1rio deveria clicar na imagem de foto do perfil localizada na tela inicial para abrir o menu lateral. Essa tarefa testa a intera\u00e7\u00e3o inicial com a interface e a funcionalidade do menu lateral, essencial para navegar pelas configura\u00e7\u00f5es do sistema. 2. Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es Ap\u00f3s abrir o menu lateral, o usu\u00e1rio deveria localizar e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Configura\u00e7\u00f5es\". Essa tarefa verifica a clareza e a efici\u00eancia da navega\u00e7\u00e3o no menu lateral, al\u00e9m de testar se os itens est\u00e3o organizados de forma intuitiva. 3. Encontrar a op\u00e7\u00e3o de \"Alterar Senha\" dentro de Configura\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio deveria localizar a op\u00e7\u00e3o de \"Alterar Senha\" dentro da se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es. Avalia a efic\u00e1cia da organiza\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es dentro da se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es e a facilidade de encontrar fun\u00e7\u00f5es importantes, como a altera\u00e7\u00e3o de senha. 4. Alterar a senha e confirmar a a\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deveria seguir os crit\u00e9rios fornecidos para alterar a senha, incluindo inserir a nova senha e confirmar a altera\u00e7\u00e3o. Testa a funcionalidade da altera\u00e7\u00e3o de senha, incluindo a usabilidade do formul\u00e1rio de entrada e a clareza das instru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de verificar se o sistema responde adequadamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#tabela-03-problemas-corrigidos","title":"Tabela 03: Problemas corrigidos","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Corre\u00e7\u00e3o Implementada Status Ap\u00f3s Corre\u00e7\u00e3o Fluxo de etapas do sistema Efici\u00eancia, efic\u00e1cia Uma das etapas foi executada de forma diferente do esperado, indicando que as instru\u00e7\u00f5es ou o fluxo n\u00e3o s\u00e3o suficientemente claros. Retirada da op\u00e7\u00e3o de perfil, minimizando as op\u00e7\u00f5es para direcionar melhor as a\u00e7\u00f5es previstas. Resolvido. Tela de altera\u00e7\u00e3o de senha Satisfa\u00e7\u00e3o, efic\u00e1cia Durante o processo de troca de senha, os usu\u00e1rios relataram que n\u00e3o haveria como visualizar a senha digitada, o que gerava inseguran\u00e7a e poss\u00edveis erros. Implementa\u00e7\u00e3o de um recurso para visualizar a senha digitada, permitindo aos usu\u00e1rios verificar se a senha foi inserida corretamente. Resolvido <p>Autor:  J\u00e9ssica Eveline</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#tabela-04-problemas-nao-corrigidos","title":"Tabela 04: Problemas n\u00e3o corrigidos","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o Menu lateral Efici\u00eancia, efic\u00e1cia Alguns termos usados no menu lateral n\u00e3o s\u00e3o claros o suficiente, levando os usu\u00e1rios a cometerem erros ao selecionar op\u00e7\u00f5es. M\u00e9dia Implementar tooltips que expliquem as funcionalidades de cada item do menu e revisar os termos para torn\u00e1-los mais descritivos e alinhados com as expectativas dos usu\u00e1rios. <p>Autor:  J\u00e9ssica Eveline</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#tabela-05-melhoramentos-possiveis","title":"Tabela 05: Melhoramentos poss\u00edveis","text":"Sess\u00e3o observa\u00e7\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Configura\u00e7\u00e3o de Senha A configura\u00e7\u00e3o de senha foi posicionada na aba \"Configura\u00e7\u00f5es\", mas o usu\u00e1rio esperava encontr\u00e1-la na aba \"Perfil\". Reavaliar a organiza\u00e7\u00e3o das abas para alinhar com as expectativas dos usu\u00e1rios. Alternativamente, incluir uma indica\u00e7\u00e3o clara ou atalho na aba \"Perfil\" para acessar as configura\u00e7\u00f5es de senha. Etapas do Processo A configura\u00e7\u00e3o de senha foi posicionada na aba \"Configura\u00e7\u00f5es\", mas o usu\u00e1rio esperava encontr\u00e1-la na aba \"Perfil\". Reavaliar a organiza\u00e7\u00e3o das abas para alinhar com as expectativas dos usu\u00e1rios. Alternativamente, incluir uma indica\u00e7\u00e3o clara ou atalho na aba \"Perfil\" para acessar as configura\u00e7\u00f5es de senha. Consist\u00eancia no Design O usu\u00e1rio mencionou que sua expectativa foi moldada por experi\u00eancias anteriores em outros sistemas. Realizar uma an\u00e1lise comparativa com sistemas semelhantes para garantir maior consist\u00eancia em termos de design e funcionalidade, promovendo uma experi\u00eancia mais intuitiva. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"8. Perguntas Respondidas no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#tabela-06-perguntas-respondidas-no-planejamento","title":"Tabela 06: Perguntas respondidas no planejamento","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim, por\u00e9m uma das etapas foi inicialmente executada de forma distinta do previsto. A explica\u00e7\u00e3o fornecida pelo usu\u00e1rio contribuiu para o aprimoramento do prot\u00f3tipo. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, com efici\u00eancia relevante, embora n\u00e3o absoluta. O objetivo foi alcan\u00e7ado em aproximadamente 2 minutos e meio, com apenas um erro registrado. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? O usu\u00e1rio esperava que a configura\u00e7\u00e3o de senha estivesse localizada na aba \"Perfil\". No entanto, foi projetada para estar na aba \"Configura\u00e7\u00f5es\". Ele justificou que, em sua experi\u00eancia, a aba \"Configura\u00e7\u00f5es\" \u00e9 geralmente usada para prefer\u00eancias do site, e n\u00e3o da conta. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim. <p>Autor:  J\u00e9ssica Eveline</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:  </p> <ul> <li> <p>Vis\u00e3o 1: Parte 1: </p> <p>Parte 2: </p> </li> <li> <p>Vis\u00e3o 2: </p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de Consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - J\u00e9ssica Eveline</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_JessicaEveline/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do relato de resultado J\u00e9ssica Eveline 14/01/2025 Felipe Rodrigues 08/02/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do relato de resultado J\u00e9ssica Eveline 14/01/2025 Ruan Carvalho 07/02/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Ruan Carvalho 07/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/","title":"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo estruturar o planejamento e a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade conduzida com prot\u00f3tipos de papel. A abordagem considera os elementos fundamentais descritos no livro ^1^ Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, de Simone Diniz Junqueira Barbosa e Bruno Santana da Silva, garantindo que todos os aspectos relevantes sejam adequadamente registrados.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento orienta o registro dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, permitindo identificar problemas, acompanhar corre\u00e7\u00f5es realizadas e priorizar melhorias futuras. O objetivo \u00e9 assegurar que o sistema atenda de forma eficiente, eficaz e satisfat\u00f3ria \u00e0s necessidades do p\u00fablico-alvo, promovendo uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio de qualidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Conforme descrito no livro ^1^, os seguintes itens devem constar no relato dos resultados:</p> <ul> <li>Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel;</li> <li>N\u00famero e perfil de avaliadores e participantes;</li> <li>Tarefas executadas pelos participantes;</li> <li>Lista de problemas de usabilidade corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto, incluindo:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo;</li> <li>Indica\u00e7\u00e3o se o problema voltou a ocorrer;</li> </ul> </li> <li>Lista de problemas de usabilidade n\u00e3o corrigidos, indicando:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Prioridade para corre\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o;</li> </ul> </li> <li>Indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser aprimoradas.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, os seguintes itens complementares ser\u00e3o adicionados para enriquecer o relato: - Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o; - V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o; - Termo de consentimento.</p> <p>O prot\u00f3tipo de papel pode ser vizualizado abaixo:</p> <p>prot\u00f3tipo de papel</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de papel contou com a participa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pessoas, que interagiram com o sistema CDMOJ. O objetivo principal foi avaliar a usabilidade e identificar problemas na interface e na experi\u00eancia do usu\u00e1rio, visando melhorias no design e nas funcionalidades do sistema.</p> <p>Prot\u00f3tipo de papel utilizado nas entrevistas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#2-metodo-de-prototipacao-em-papel","title":"2. M\u00e9todo de Prototipa\u00e7\u00e3o em Papel","text":"<p>O prot\u00f3tipo de papel foi desenvolvido utilizando materiais simples, como papel, canetas e recortes, para simular telas e intera\u00e7\u00f5es do sistema. Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o entrevistador Jo\u00e3o Vitor guiou os participantes em tarefas previamente definidas, registrando observa\u00e7\u00f5es e dificuldades encontradas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#3-numero-e-perfil-de-avaliadores-e-participantes","title":"3. N\u00famero e Perfil de Avaliadores e Participantes","text":"<p>Foi utilizado o metodo de krug para a onde ele diz que a reomcenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de 3 a 4 pessoas. A avalia\u00e7\u00e3o contou com tr\u00eas participantes, pertencentes ao p\u00fablico-alvo definido para o sistema e com experi\u00eancia b\u00e1sica em sistemas similares.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#tabela-01-avaliadores-e-participantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e participantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Vitor G.H. Campus da FCTE Jo\u00e3o Vitor J.M. Campus da FCTE Jo\u00e3o Vitor C.O. Campus da FCTE <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#4-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. Tarefas Executadas pelos Participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#tabela-02-tarefas-executadas","title":"Tabela 02: tarefas executadas","text":"Etapa Tarefa executada Objetivo Rela\u00e7\u00e3o com o fluxo do sistema 1. Acessar a op\u00e7\u00e3o \"Treino Livre\" Navegar at\u00e9 a sess\u00e3o de treino livre Navega\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do sistema 2. Selecionar uma quest\u00e3o Fazer a escolha de uma dentre o banco de quest\u00f5es do treino livre Navega\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do sistema 3. Realizar o cadastro Criar o cadastro no CD-MOJ Navega\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do sistema 4. Realizar o login Entrar na plataforma com suas credenciasi Navega\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do sistema 5. Enviar um arquivo Escolher em seu computador o arquivo com a solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o Navega\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do sistema 6. Submeter o arquivo Clicar no bot\u00e3o de submeter resposta Navega\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do sistema <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de Usabilidade Corrigidos","text":"<p>Atualmente, nenhum problema foi corrigido.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de Usabilidade Ainda N\u00e3o Corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#tabela-03-problemas-nao-corrigidos","title":"Tabela 03: Problemas n\u00e3o corrigidos","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o Tela Inicial Confus\u00e3o com bot\u00f5es O usu\u00e1rio se confunde com os bot\u00f5es \"Treino Livre\", um sendo not\u00edcia e outro funcional Baixa Remover ou reposicionar a se\u00e7\u00e3o de not\u00edcias <p>Autor: Jo\u00e3o Vitor</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do Sistema que Podem Ser Melhor Elaboradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#tabela-04-melhoramentos-possiveis","title":"Tabela 04: Melhoramentos poss\u00edveis","text":"Sess\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Not\u00edcias Criar um bot\u00e3o dedicado para not\u00edcias, removendo-as da tela inicial, para reduzir a polui\u00e7\u00e3o visual e evitar confus\u00e3o com o \"Treino Livre\". <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao","title":"8. Perguntas Respondidas no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Participante C.O.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#tabela-05-perguntas-respondidas-no-planejamento","title":"Tabela 05: Perguntas respondidas no planejamento","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim, apenas houve um problema com a intera\u00e7\u00e3o no inicio com treino livre Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Sim, com efici\u00eancia, realizam as tarefas rapidamente Que parte da interface o deixa insatisfeito? A tela inicial do CDMOJ pode confundir os usu\u00e1rios devido \u00e0 se\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. Ele entende o que deve fazer em seguida? Sim, o participante concluiu as tarefas sem problemas <p>Autor: Jo\u00e3o Vitor</p> <p>Participante G.H</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#tabela-06-perguntas-respondidas-no-planejamento","title":"Tabela 06: Perguntas respondidas no planejamento","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim, n\u00e3o houve dificuldades de opera\u00e7\u00e3o. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Sim, com bastante eficiencia e n\u00e3o aparentou dificuldades Que parte da interface o deixa insatisfeito? nenhuma, a principio todas satisfazerem o usuario Ele entende o que deve fazer em seguida? Sim, n\u00e3o houve problemas <p>Autor: Jo\u00e3o Vitor</p> <p>Participante J.M</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#tabela-07-perguntas-respondidas-no-planejamento","title":"Tabela 07: Perguntas respondidas no planejamento","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim, tamb\u00e9m n\u00e3o demostrou dificuldades em operar o sistema Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Sim, bom bastante eficiciencia, n\u00e3o houve problema algum durante a avalai\u00e7\u00e3o Que parte da interface o deixa insatisfeito? A tela inicial do cd-moj, por ter muita informa\u00e7\u00e3o irrelevante Ele entende o que deve fazer em seguida? Sim, n\u00e3o ohuve problemas no que fazer a seguida <p>Autor: Jo\u00e3o Vitor</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os videos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o abaixo:</p> <p>Participante J.M.</p> <p>Participante C.O.</p> <p>Participante G.H.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de Consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento assinado pelos participantes est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - Jo\u00e3o Vitor</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_Jo%C3%A3oVitor/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do relato de resultado Jo\u00e3o Vitor 14/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 26/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Ruan Carvalho 07/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/","title":"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa apresentar os relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade conduzida com os Prot\u00f3tipos de Papel. A abordagem considera os elementos fundamentais descritos no livro ^1^ Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Diniz Junqueira Barbosa e Bruno Santana da Silva, com foco em garantir que todos os aspectos relevantes sejam devidamente documentados.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>De acordo com o livro ^1^ Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Diniz Junqueira Barbosa e Bruno Santana da Silva, os seguintes items devem entrar no relato dos resultados:</p> <ul> <li>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel;</li> <li>O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes;</li> <li>As tarefas executadas pelos participantes;</li> <li>Uma lista de problemas de usabilidade corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto, indicando:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo em papel;</li> <li>Indica\u00e7\u00e3o se o problema voltou a ocorrer depois da corre\u00e7\u00e3o;</li> </ul> </li> <li>Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos, indicando:<ul> <li>Local onde ocorreu;</li> <li>Fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema;</li> <li>Prioridade para corre\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o;</li> </ul> </li> <li>Indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, ser\u00e3o adicionados mais tr\u00eas itens que s\u00e3o essenciais para um relato mais detalhado sobre o prot\u00f3tipo de papel. Esses itens incluem:</p> <ul> <li>Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel;</li> <li>V\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es;</li> <li>Termos de consentimento.</li> </ul> <p>O prot\u00f3tipo de papel pode ser vizualizado abaixo:</p> <p>prot\u00f3tipo de papel</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem por intuito testar a usabilidade e fluxo de navega\u00e7\u00e3o de um sistema a partir do uso de um prot\u00f3tipo de papel -ferramenta que retrata um sistema e determinado fluxo de navega\u00e7\u00e3o em baixo n\u00edvel de fidelidade- para observar se as intera\u00e7\u00f5es e fluxo de tarefas analisadas s\u00e3o intuit\u00edvas de de f\u00e1cil navegabilidade. Nesta etapa um dos principais objetivos \u00e9 detectar dificuldades de usabilidade, que podem ser ocasionados por problemas de design ou falta de clareza em determinadas etapas, impactando negativamente a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema analizado.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#2-metodo-de-prototipacao-em-papel","title":"2. M\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel","text":"<p>O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 um m\u00e9todo utilizado em avalia\u00e7\u00f5es de usabilidade, consistindo em uma abordagem simples e eficaz para a representa\u00e7\u00e3o de telas e fluxo de navega\u00e7\u00e3o de um sistema. Este m\u00e9todo faz uso de esbo\u00e7os feitos a l\u00e1pis em papel, buscando representar de forma simples telas e intera\u00e7\u00f5es a serem estudadas, sendo esta uma abordagem de baixo custo e simples de ser executada.</p> <p>Durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o foram criados esbo\u00e7os que refletiam o processo de navega\u00e7\u00e3o na plataforma CD-MOJ, sendo retratados apenas o principais elementos do sistema que seriam indispens\u00e1veis para analizar a tarefa avaliada. Ao decorrer da avalia\u00e7\u00e3o o  entrevistador Ruan Carvalho guiou os participantes pelas etapas, observando a forma que interagiam com o sistema e como completaram a tarefa proposta.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papel foio realizada com 3 participantes, seguindo o pensamento do consultor de usabilidade Steve Krug, que defende que n\u00e3o exixte um n\u00famero exato de participantes que devem ser testados, afirmando que testar um usu\u00e1rio \u00e9 100% melhor do que n\u00e3o testar nenhum. Segundo Krug, 3 ou 4 usu\u00e1rios seriam sufici\u00eantes para detectar a maioria dos problemas, permitindo fazer a an\u00e1lize no mesmo dia.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#tabela-01-avaliadores-e-participantes","title":"Tabela 01: Avaliadores e participantes","text":"Avaliador Participantes Local da avalia\u00e7\u00e3o Ruan Carvalho Diogo Campus da FCTE Ruan Carvalho Guilherme Campus da FCTE Ruan Carvalho Pedro Campus da FCTE <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#tabela-02-tarefas-executadas","title":"Tabela 02: tarefas executadas","text":"Etapa Tarefa executada Objetivo Rela\u00e7\u00e3o com o fluxo do sistema 1. Acessar tela do contest Iniciar a navega\u00e7\u00e3o na tela de contest do CD-MOJ Habituar o usu\u00e1rio na tela principal da tarefa analizada 2. Selecionar quest\u00e3o Navegar at\u00e9 o seletor de quest\u00f5es Verificar facilidade em encontar o seletor de quest\u00f5es 3. Selecionar o arquivo a ser enviado Fazer envio de solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o Verificar o fluxo de navega\u00e7\u00e3o para enviar solu\u00e7\u00e3o 4. Abrir o feedback de submiss\u00e3o receber casos de testes aplicados em sua solu\u00e7\u00e3o Verificar clareza da nova funcionalidade <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":"<ul> <li>Nenhum problema de usabilidade foi corrigido nesta etapa</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#tabela-03-problemas-nao-corrigidos","title":"Tabela 03: Problemas n\u00e3o corrigidos","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o tela de contest clareza um dos usu\u00e1rios se confundiu durante a navega\u00e7\u00e3o, clicando em outro local baixa trocar a cor de bot\u00f5es relevantes, facilitando seguir o fluxo de navega\u00e7\u00e3o <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#tabela-04-melhoramentos-possiveis","title":"Tabela 04: Melhoramentos poss\u00edveis","text":"Sess\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Feedback de quest\u00f5es Receber feedback pela tela de contest do CD-MOJ, dispensando o uso do Mojinho-BOT <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"8. Perguntas Respondidas no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#tabela-05-perguntas-respondidas-no-planejamento","title":"Tabela 05: Perguntas respondidas no planejamento","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim, por\u00e9m um dos usu\u00e1rios se confundiu ao executar uma etapa. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, com alta efici\u00eancia. O objetivo foi alcan\u00e7ado em aproximadamente 2 minutos, com apenas um erro registrado por parte de um entrevistado. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? As intera\u00e7\u00f5es seguiram o fluxo esperado com poucos erros por\u00e9m as interfaces poderiam ser melhor modeladas para torna-las mais intuit\u00edvas Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>As grava\u00e7\u00f5es das entrevistas pode, ser assistidas abaixo:</p> <p>Teste piloto: </p> <p>Entrevista 01: </p> <p>Entrevista 02: </p> <p>Entrevista 03: </p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de Consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento assinado pelos participantes est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - Ruan</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_6/relatos_de_resultados_prototipo_de_papel/relato_RuanCarvalho/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do relato de resultado Ruan Carvalho 14/01/2025 Felipe Rodrigues 14/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Ruan Carvalho 07/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_7/entrega_7/","title":"Entrega 7","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/entrega_7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/entrega_7/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa 7.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/entrega_7/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/entrega_7/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega 7 - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega 7 - IHC - Grupo 05</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/entrega_7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link Jo\u00e3o Vitor 26/01/2025 Felipe Rodrigues 08/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/","title":"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel crucial no design centrado no usu\u00e1rio, ao enfatizar a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e a valida\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es antes de prosseguir para etapas mais avan\u00e7adas. Este documento visa estruturar o planejamento e a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade conduzida com os Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade, garantindo que todos os aspectos relevantes sejam devidamente documentados e aplic\u00e1veis ao aprimoramento do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar a usabilidade e a efic\u00e1cia do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido, identificando problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Busca-se coletar impress\u00f5es sobre a clareza, funcionalidade e est\u00e9tica do prot\u00f3tipo, permitindo identificar problemas, acompanhar corre\u00e7\u00f5es realizadas e priorizar melhorias futuras.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade consiste em apresentar aos usu\u00e1rios uma vers\u00e3o aprimorada das fun\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente atrav\u00e9z do diagrama HTA e do prot\u00f3tipo de papel, fazendo com que nesta avalia\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio tenha uma experi\u00eancia de uso mais fiel poss\u00edvel a navega\u00e7\u00e3o no CD-MOJ. Desta forma, ser\u00e1 poss\u00edvel que os avaliadores observem o fluxo de navega\u00e7\u00e3o da forma como seria na plataforma real, analizando diferentes fluxos de navega\u00e7\u00e3o e dificuldades encontradas pelos usu\u00e1rios a fim de identificar falhas de implementa\u00e7\u00e3o e validar a funcionalidade proposta.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#2-metodo-de-prototipacao-de-alta-fidelidade","title":"2. M\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade consiste em um m\u00e9todo de modelagem de prot\u00f3tipos atrav\u00e9z de ferramentas digit\u00e1is como o Figma (ferramenta utilizada pelo grupo) que permitem a cria\u00e7\u00e3o de telas altamente detalhadas. Este m\u00e9todo permite testar o produto desenvolvido com interatividade e design pr\u00f3ximos de sua vers\u00e3o final, permitindo assim avaliar os aspectos de navegabilidade e implementa\u00e7\u00e3o antes da entrega real do produto.</p> <p>Durante o processo de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade foram criados os prot\u00f3tipos do CD-MOJ pelos membros do grupo, cada um refletindo uma fun\u00e7\u00e3o trabalhada por um membro do grupo e ao fim do desenvolvimento dos prot\u00f3tipos os mesmos foram aglutinados de forma a refletir uma experi\u00eancia mais fiel de navega\u00e7\u00e3o, permitindo com que os avaliados possam navegar pelos diferentes fluxos desenvolvidos no mesmo prot\u00f3tipo, tornando a navega\u00e7\u00e3o mais fluida e precisa.</p> <p>O prot\u00f3tipo pode ser visualizado atrav\u00e9s do seguinte link:  </p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi realizada com 3 participantes, seguindo o pensamento do consultor de usabilidade Steve Krug, que defende que n\u00e3o exixte um n\u00famero exato de participantes que devem ser testados, afirmando que testar um usu\u00e1rio \u00e9 100% melhor do que n\u00e3o testar nenhum. Segundo Krug, 3 ou 4 usu\u00e1rios seriam sufici\u00eantes para detectar a maioria dos problemas, permitindo fazer a an\u00e1lize no mesmo dia.</p> <p>Para esta avalia\u00e7\u00e3o foram escolhidos 3 participantes: Vin\u00edcius C., Vin\u00edcius R. e Izabelle, ambos estudantes cursos de gradua\u00e7\u00e3o de software, que se enquadram no pefil de usu\u00e1rio definido ao in\u00edcio do projeto. O corpo de avaliadores foi formado por 1 integrante do grupo 05: Felipe, apresentando sua respectiva fun\u00e7\u00e3o desenvolvida para os entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-01-entrevistadores-e-entrevistados","title":"Tabela 01: Entrevistador(es) e entrevistado(s).","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio Data Tarefa Local Felipe Rodrigues Vin\u00edcius C., Vin\u00edcius R. e Izabelle 12:16; 12:43; 12:55 24/01/2025 Receber um feedback em tempo real do c\u00f3digo submetido. Minist\u00e9rio da Defesa Anexo 1 <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-02-tarefas-executadas","title":"Tabela 02: tarefas executadas","text":"Etapa Tarefa executada Objetivo Rela\u00e7\u00e3o com o fluxo do sistema 1. Acessar o treino livre O usu\u00e1rio inicia sua navega\u00e7\u00e3o na tela inicial da plataforma CD-MOJ e deve acessar um contest. Essa etapa serve para habituar o usu\u00e1rio na tela principal do sistema. 2. Selecionar a quest\u00e3o a ser respondida O usu\u00e1rio navega at\u00e9 o seletor de quest\u00f5es para selecionar a quest\u00e3o a ser enviada. Essa etapa verifica a facilidade em encontrar o seletor de quest\u00f5es na tela de contest do CD-MOJ. 3. Selecionar o arquivo a ser enviado O usu\u00e1rio navega pelo explorador de arquivos para encontrar sua solu\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o e fazer o envio. Essa etapa representa a navega\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do CD-MOJ para realizar o envio de quest\u00f5es. 4. Abrir o feedback da subimiss\u00e3o O usu\u00e1rio navega at\u00e9 a resposta da sua subimiss\u00e3o para receber o feedback da sua resposta com outros casos de teste. Essa etapa verifica a facilidade do usu\u00e1rio em encontrar a resposta do seu c\u00f3digo e a funcionalidade nova a ser implementada. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":"<p>Com esta avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram corrigidos problemas de usabilidade encontrados.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-03-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"Tabela 03: Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos.","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o Tela de sele\u00e7\u00e3o de quest\u00e3o no treino livre. Reconhecimento em vez de recorda\u00e7\u00e3o. O usu\u00e1rio n\u00e3o conseguiu identificar claramente que a tela apresentava uma quest\u00e3o/problema de programa\u00e7\u00e3o a ser selecionada. Baixa. Incluir um t\u00edtulo claro, como \"Sele\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es\", e uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre como utilizar a tela. Adicionar \u00edcones ou destaques visuais que indiquem a interatividade das op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-04-melhoramentos-possiveis","title":"Tabela 04: Melhoramentos poss\u00edveis","text":"Sess\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Acesso a quest\u00e3o Incluir um t\u00edtulo claro, como \"Sele\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es\", e uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre como utilizar a tela. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao","title":"8. Perguntas Respondidas no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Entrevistado Vin\u00edcius C.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-05-perguntas-realizadas-no-inicio-com-o-entrevistado-vinicius-c","title":"Tabela 05: Perguntas realizadas no in\u00edcio com o entrevistado Vin\u00edcius C.:","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Vin\u00edcius. Quantos anos voc\u00ea tem? 20. Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante. Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Ensino Superior Incompleto. Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, CD-MOJ, Beecrowd e LeetCode. Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-06-perguntas-respondidas-na-analise-da-entrevista-com-vinicius-c-pelo-entrevistador","title":"Tabela 06: Perguntas respondidas na an\u00e1lise da entrevista com Vin\u00edcius C., pelo entrevistador:","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim. Alta efici\u00eancia. 1:40 minutos. 1 erro. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Nenhuma. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim."},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-07-pergunta-realizada-no-final-a-fim-de-obter-um-feedback-do-usuario-vinicius-c","title":"Tabela 07: Pergunta realizada no final a fim de obter um feedback do usu\u00e1rio Vin\u00edcius C.:","text":"<p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prototipo apresentado? N\u00e3o. O usu\u00e1rio alegou que achou bastante pr\u00e1tico e considera o ideal. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> <p>Entrevistado Vin\u00edcius R.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-08-perguntas-realizadas-no-inicio-com-o-entrevistado-vinicius-r","title":"Tabela 08: Perguntas realizadas no in\u00edcio com o entrevistado Vin\u00edcius R.:","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Vin\u00edcius. Quantos anos voc\u00ea tem? 19. Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante, estagi\u00e1rio. Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Ensino Superior Incompleto. Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, LeetCode. Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? N\u00e3o. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-09-perguntas-respondidas-na-analise-da-entrevista-com-vinicius-r-pelo-entrevistador","title":"Tabela 09: Perguntas respondidas na an\u00e1lise da entrevista com Vin\u00edcius R., pelo entrevistador:","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim. Alta efici\u00eancia. 01:08 minutos. 2 erros. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Nenhuma. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim. <p>Tabela 8 - Pergunta realizada no final a fim de obter um feedback do usu\u00e1rio Vin\u00edcius R.:</p> <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prototipo apresentado? N\u00e3o. O usu\u00e1rio alegou que achou bem intuitivo e f\u00e1cil de executar. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> <p>Entrevistada Izabelle</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-10-perguntas-realizadas-no-inicio-com-a-entrevistada-izabelle","title":"Tabela 10: Perguntas realizadas no in\u00edcio com a entrevistada Izabelle:","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Izabelle. Quantos anos voc\u00ea tem? 19. Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante, estagi\u00e1rio. Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Ensino Superior Incompleto. Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, Beecrowd. Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? N\u00e3o. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-11-perguntas-respondidas-na-analise-da-entrevista-com-izabelle-pelo-entrevistador","title":"Tabela 11: Perguntas respondidas na an\u00e1lise da entrevista com Izabelle, pelo entrevistador:","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim. Alta efici\u00eancia. 00:58 minutos. 2 erros. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? A parte de sele\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es do treino livre. A usu\u00e1ria n\u00e3o conseguiu identificar claramente que a tela apresentava uma quest\u00e3o/problema de programa\u00e7\u00e3o a ser selecionada. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Ap\u00f3s a etapa de selecionar a quest\u00e3o do treino livre. A usu\u00e1rio n\u00e3o teve dificuldades em entender o que deveria fazer em seguida."},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#tabela-12-pergunta-realizada-no-final-a-fim-de-obter-um-feedback-da-usuaria-izabelle","title":"Tabela 12: Pergunta realizada no final a fim de obter um feedback da usu\u00e1ria Izabelle:","text":"<p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p> Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prototipo apresentado? Sim. A usu\u00e1ria alegou que se sentiu um pouco perdida ao entrar na tela do Treino Livre, pois n\u00e3o sabia que era uma quest\u00e3o a ser selecionada. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os videos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o abaixo:</p> <p>V\u00eddeo 1 - Entrevistado Vin\u00edcius C..</p> <p>V\u00eddeo 2 - Entrevistado Vin\u00edcius R..</p> <p>V\u00eddeo 3 - Entrevistada Izabelle.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de Consentimento","text":"<p>Os Termos de Consentimento assinados pelos participantes est\u00e3o dispon\u00edvel no seguinte link: Termo de Consentimento - Felipe Rodrigues.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</li> <li>ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen; PREECE, Jenny. Prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade. In: Design de Intera\u00e7\u00e3o: abordagens centradas no usu\u00e1rio para a Web e al\u00e9m. Porto Alegre: Bookman, 2013.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_FelipeRodrigues/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>Tabela 12 - Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Relato da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Felipe Rodrigues 25/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 26/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/","title":"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - J\u00e9ssica Eveline","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade tem como objetivo validar a usabilidade e funcionalidade do sistema, garantindo que atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. A relev\u00e2ncia est\u00e1 em identificar problemas de navega\u00e7\u00e3o e design antes da implementa\u00e7\u00e3o final. As expectativas incluem obter feedback sobre a interface e intera\u00e7\u00f5es, com metas de melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e garantir uma solu\u00e7\u00e3o intuitiva. O contexto da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de refinamento do produto, visando a aceita\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios finais.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#2-metodo-de-prototipacao-de-alta-fidelidade","title":"2. M\u00e9todo de Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade","text":"<p>O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade utilizado foi realizado no Figma, uma ferramenta de design que permitiu a cria\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo interativo e visualmente detalhado. O prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo com p\u00e1ginas interligadas, onde os bot\u00f5es simulavam as a\u00e7\u00f5es esperadas dos usu\u00e1rios, como navega\u00e7\u00e3o entre telas e intera\u00e7\u00e3o com elementos da interface. Durante a avalia\u00e7\u00e3o, os participantes interagiram com o prot\u00f3tipo no Figma, o que possibilitou simular de forma realista o comportamento do sistema. Essa abordagem ajudou a identificar pontos de melhoria no design e na usabilidade, proporcionando uma experi\u00eancia pr\u00f3xima \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com um produto final. O prot\u00f3tipo pode ser visualizado atrav\u00e9s do seguinte link:  </p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>Segundo Krug, o n\u00famero ideal de participantes para testes de usabilidade \u00e9 de 3 a 4 pessoas, pois essa quantidade \u00e9 suficiente para identificar a maioria dos problemas de usabilidade de um sistema sem sobrecarregar o processo. Seguindo essa recomenda\u00e7\u00e3o, o teste foi realizado com 3 participantes que atendiam ao perfil de usu\u00e1rio definido para o sistema. Detalhes sobre os participantes e as perguntas respondidas durante o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade est\u00e3o descritos na se\u00e7\u00e3o 8. Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-01-entrevistadores-e-entrevistados","title":"Tabela 01: Entrevistador(es) e entrevistado(s).","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio Data Local J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Gabriel, Pedro e Luiza 12:00 - 12:50 23/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama <p>Autor: J\u00e9ssica Eveline</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-02-tarefas-executadas","title":"Tabela 02: tarefas executadas","text":"Etapa Tarefa executada Objetivo Rela\u00e7\u00e3o com o fluxo do sistema 1. Acessar o menu lateral a partir da tela inicial O usu\u00e1rio deveria clicar na imagem de foto do perfil localizada na tela inicial para abrir o menu lateral. Essa tarefa testa a intera\u00e7\u00e3o inicial com a interface e a funcionalidade do menu lateral, essencial para navegar pelas configura\u00e7\u00f5es do sistema. 2. Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es Ap\u00f3s abrir o menu lateral, o usu\u00e1rio deveria localizar e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Configura\u00e7\u00f5es\". Essa tarefa verifica a clareza e a efici\u00eancia da navega\u00e7\u00e3o no menu lateral, al\u00e9m de testar se os itens est\u00e3o organizados de forma intuitiva. 3. Encontrar a op\u00e7\u00e3o de \"Alterar Senha\" dentro de Configura\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio deveria localizar a op\u00e7\u00e3o de \"Alterar Senha\" dentro da se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es. Avalia a efic\u00e1cia da organiza\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es dentro da se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es e a facilidade de encontrar fun\u00e7\u00f5es importantes, como a altera\u00e7\u00e3o de senha. 4. Alterar a senha e confirmar a a\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deveria seguir os crit\u00e9rios fornecidos para alterar a senha, incluindo inserir a nova senha e confirmar a altera\u00e7\u00e3o. Testa a funcionalidade da altera\u00e7\u00e3o de senha, incluindo a usabilidade do formul\u00e1rio de entrada e a clareza das instru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de verificar se o sistema responde adequadamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":"<p>Com esta avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram corrigidos problemas de usabilidade encontrados.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-03-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"Tabela 03: Problemas de usabilidade corrigidos.","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Corre\u00e7\u00e3o Implementada Status Ap\u00f3s Corre\u00e7\u00e3o <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-04-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"Tabela 04: Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos.","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o Logo Descoberta e Intuitividade A logo n\u00e3o est\u00e1 claramente identificada como clic\u00e1vel, o que pode dificultar o retorno \u00e0 p\u00e1gina inicial. Alta Tornar a logo mais clara como elemento clic\u00e1vel, adicionando um indicador visual ou texto. Menu de Perfil Navega\u00e7\u00e3o e Intuitividade Falta uma op\u00e7\u00e3o clara de \"Home\" no menu de perfil, o que pode confundir o usu\u00e1rio ao buscar essa funcionalidade. M\u00e9dia Adicionar a op\u00e7\u00e3o \"Home\" no menu de perfil para facilitar a navega\u00e7\u00e3o. Pr\u00f3ximo \u00e0 Foto de Perfil Descoberta e Intuitividade A funcionalidade de menu de op\u00e7\u00f5es associada \u00e0 foto de perfil n\u00e3o est\u00e1 clara, o que pode dificultar sua descoberta. Alta Adicionar um \u00edcone ou texto pr\u00f3ximo \u00e0 foto de perfil para indicar que \u00e9 um menu de op\u00e7\u00f5es. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-05-melhoramentos-possiveis","title":"Tabela 05: Melhoramentos poss\u00edveis","text":"Sess\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Logo do sitema Tornar a logo clic\u00e1vel, facilitando o retorno para a p\u00e1gina inicial. Menu de perfil Adicionar um bot\u00e3o \"Home\", tornando a navega\u00e7\u00e3o mais pr\u00e1tica e intuitiva. Menu de op\u00e7\u00f5es Incluir \u00edcone ou texto pr\u00f3ximo a foto de perfil, deixando claro que se trata de um menu de op\u00e7\u00f5es. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"8. Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>Gabriel</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-06-perguntas-realizadas-no-inicio-da-entrevista-com-o-gabriel","title":"Tabela 06: Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista com o Gabriel.","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Gabriel Quantos anos voc\u00ea tem? 21 anos Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior cursando Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, s\u00f3 o CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-07-perguntas-respondidas-pela-entrevistadora-apos-a-entrevista-com-o-gabriel","title":"Tabela 07: Perguntas respondidas pela entrevistadora ap\u00f3s a entrevista com o Gabriel.","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, com uma efici\u00eancia m\u00e9dia, em cerca de 2 minutos e com 1 erro. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? O usu\u00e1rio n\u00e3o consegue identificar facilmente como acessar o perfil para altera\u00e7\u00e3o. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim, as etapas s\u00e3o claras, mas a localiza\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es e op\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 intuitiva. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-08-pergunta-realizada-ao-entrevistado-gabriel-ao-final-da-entrevista","title":"Tabela 08: Pergunta realizada ao entrevistado Gabriel ao final da entrevista.","text":"Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prot\u00f3tipo apresentado? Adicionar um \u00edcone ou texto pr\u00f3ximo \u00e0 foto de perfil para indicar que \u00e9 um menu de op\u00e7\u00f5es. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Pedro</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-09-perguntas-realizadas-no-inicio-da-entrevista-com-o-pedro","title":"Tabela 09: Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista com o Pedro.","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Pedro Quantos anos voc\u00ea tem? 20 anos Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior cursando Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, s\u00f3 o CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-10-perguntas-respondidas-pela-entrevistadora-apos-a-entrevista-com-o-pedro","title":"Tabela 10: Perguntas respondidas pela entrevistadora ap\u00f3s a entrevista com o Pedro.","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, o objetivo foi alcan\u00e7ado com efici\u00eancia m\u00e9dia, em cerca de 1 minuto e meio, e com 1 erro. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? O retorno \u00e0 p\u00e1gina inicial n\u00e3o est\u00e1 claro para o usu\u00e1rio. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim, as etapas s\u00e3o bem definidas, mas o retorno \u00e0 p\u00e1gina inicial n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o intuitivo. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-11-pergunta-realizada-ao-entrevistado-pedro-ao-final-da-entrevista","title":"Tabela 11: Pergunta realizada ao entrevistado Pedro ao final da entrevista.","text":"Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prot\u00f3tipo apresentado? Incluir a op\u00e7\u00e3o \"Home\" no menu de perfil para facilitar a navega\u00e7\u00e3o e tornar a logo mais clara como elemento clic\u00e1vel, adicionando um indicador visual ou texto. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Luiza</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-12-perguntas-realizadas-no-inicio-da-entrevista-com-a-luiza","title":"Tabela 12: Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista com a Luiza.","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Luiza. Quantos anos voc\u00ea tem? 21 anos. Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior cursando. Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, o BeeCrowd e o CD-MOJ. Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-13-perguntas-respondidas-pela-entrevistadora-apos-a-entrevista-com-a-luiza","title":"Tabela 13: Perguntas respondidas pela entrevistadora ap\u00f3s a entrevista com a Luiza.","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, de forma eficiente, em menos de 1 minuto e sem erros. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Nenhuma. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#tabela-14-pergunta-realizada-a-entrevistada-luiza-ao-final-da-entrevista","title":"Tabela 14: Pergunta realizada a entrevistada Luiza ao final da entrevista.","text":"Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prototipo apresentado? Nada, achou coerente com a expectativa e padr\u00e3o do tipo de plataforma."},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> <p>Vis\u00e3o 1:  </p> <p>Gabriel </p> <p>Pedro </p> <p>Luiza </p> <p>Vis\u00e3o 2: Gabriel </p> <p>Pedro </p> <p>Luiza </p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link:  - Termo de Consentimento - Gabriel - Termo de Consentimento - Pedro - Termo de Consentimento - Luiza</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</li> <li>ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen; PREECE, Jenny. Prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade. In: Design de Intera\u00e7\u00e3o: abordagens centradas no usu\u00e1rio para a Web e al\u00e9m. Porto Alegre: Bookman, 2013.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JessicaEveline/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do relato de resultado J\u00e9ssica Eveline 26/01/2025 Ruan Carvalho 08/02/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/","title":"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel crucial no design centrado no usu\u00e1rio, ao enfatizar a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e a valida\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es antes de prosseguir para etapas mais avan\u00e7adas. Este documento visa estruturar o planejamento e a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade conduzida com os Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade, garantindo que todos os aspectos relevantes sejam devidamente documentados e aplic\u00e1veis ao aprimoramento do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar a usabilidade e a efic\u00e1cia do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido, identificando problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Busca-se coletar impress\u00f5es sobre a clareza, funcionalidade e est\u00e9tica do prot\u00f3tipo, permitindo identificar problemas, acompanhar corre\u00e7\u00f5es realizadas e priorizar melhorias futuras.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo \u00e9 validar a usabilidade e efic\u00e1cia do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, identificando problemas na interface e intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Busca-se coletar impress\u00f5es sobre clareza, funcionalidade e est\u00e9tica, permitindo identificar problemas, acompanhar corre\u00e7\u00f5es e priorizar melhorias. A avalia\u00e7\u00e3o visa apresentar uma vers\u00e3o aprimorada das fun\u00e7\u00f5es demonstradas anteriormente, proporcionando uma experi\u00eancia de uso fiel \u00e0 navega\u00e7\u00e3o no CD-MOJ.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#2-metodo-de-prototipacao-de-alta-fidelidade","title":"2. M\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade utiliza ferramentas digitais como o Figma para criar telas detalhadas. Este m\u00e9todo permite testar o produto com interatividade e design pr\u00f3ximos da vers\u00e3o final, avaliando navegabilidade e implementa\u00e7\u00e3o antes da entrega real. Os prot\u00f3tipos do CD-MOJ foram criados pelos membros do grupo, cada um refletindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e depois integrados para proporcionar uma navega\u00e7\u00e3o fluida e precisa.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi realizada com 3 participantes, seguindo o pensamento de Steve Krug, que afirma que 3 ou 4 usu\u00e1rios s\u00e3o suficientes para detectar a maioria dos problemas.</p> <p>Tabela 1 - Participantes e Avaliadores</p> Participantes Perfil Avaliadores Pedro Estudante de Engenharia de Software - UnB, FCTE Jessica Gabriel Estudante de Engenharia de Software - UnB, FCTE Jo\u00e3o Vitor Luiza Estudante de Engenharia de Software - UnB, FCTE Ruan <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":"<p>Tabela 2 - Tarefas executadas</p> Tarefa Objetivo Rela\u00e7\u00e3o com o fluxo do sistema Acessar o treinamento livre Iniciar a navega\u00e7\u00e3o na parte esquerda da tela Habituar o usu\u00e1rio \u00e0 tela principal do treinamento livre Acessar uma quest\u00e3o do treinamento Navegar at\u00e9 a quest\u00e3o do treinamento livre Verificar a facilidade de encontrar e acessar uma quest\u00e3o espec\u00edfica Se registrar Completar o processo de registro Avaliar a clareza e facilidade do processo de registro Fazer login Completar o processo de login Avaliar a clareza e facilidade do processo de login Selecionar uma quest\u00e3o para enviar Navegar at\u00e9 o seletor de quest\u00f5es para enviar uma quest\u00e3o Verificar a facilidade de encontrar e selecionar uma quest\u00e3o para envio Submeter quest\u00e3o Enviar a quest\u00e3o selecionada Avaliar a clareza e facilidade do processo de submiss\u00e3o de quest\u00f5es <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":"<p>Ainda n\u00e3o foram corrigidos os problemas de usabilidade</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":"<p>Tabela 3 - Problemas de usabilidade que n\u00e3o foram corrigidos</p> Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Prioridade Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o Menu lateral Clareza Os bot\u00f5es usados no menu lateral n\u00e3o s\u00e3o claros o suficiente, levando os usu\u00e1rios a cometerem erros ao selecionar op\u00e7\u00f5es. M\u00e9dia Deixar claro que \u00e9 um bot\u00e3o clic\u00e1vel, ao inv\u00e9s de palavras com linhas embaixo, fazendo um formato de bot\u00e3o Treinamento livre Efici\u00eancia O usu\u00e1rio se confunde com a parte de treino livre que \u00e9 uma not\u00edcia, com o bot\u00e3o de treino livre, pois \u00e9 um bot\u00e3o com menos cor e que fica em menos destaque. M\u00e9dia Aumentar o destaque do bot\u00e3o de treino livre, utilizando cores mais vibrantes e posicionando-o de forma mais elaborada, por exemplo: Criando uma pr\u00f3pria aba para not\u00edcias <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":"<p>Tabela 4 - Melhorias poss\u00edveis</p> Sess\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Filtrar quest\u00e3o Possui hashtags que s\u00e3o dif\u00edceis de entender, tornando o processo n\u00e3o intuitivo para o usu\u00e1rio. Sugest\u00f5es de melhoria incluem substituir hashtags por filtros mais descritivos e visuais, e implementar uma interface de filtragem com checkboxes ou bot\u00f5es de sele\u00e7\u00e3o. <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"8. Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>Gabriel</p> <p>Tabela 5 - Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista com o Gabriel.</p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Gabriel Quantos anos voc\u00ea tem? 21 anos Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior cursando Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, s\u00f3 o CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Tabela 6 - Perguntas respondidas pelo entrevistador ap\u00f3s a entrevista com o Gabriel.</p> Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, com bastante efici\u00eancia, n\u00e3o teve problema com a busca de treino livre e enviar quest\u00e3o. 1 minuto, 0 erros. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Nenhuma, a princ\u00edpio o usu\u00e1rio conseguiu realizar sua tarefa com maestria. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim, as etapas s\u00e3o claras. <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Tabela 7 - Pergunta realizada ao entrevistado Gabriel ao final da entrevista.</p> Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prot\u00f3tipo apresentado? N\u00e3o houve problema com o usu\u00e1rio <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Pedro</p> <p>Tabela 8 - Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista com o Pedro.</p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Pedro Quantos anos voc\u00ea tem? 20 anos Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior cursando Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, s\u00f3 o CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Tabela 9 - Perguntas respondidas pelo entrevistador ap\u00f3s a entrevista com o Pedro.</p> Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, o objetivo foi alcan\u00e7ado com efici\u00eancia m\u00e9dia, em cerca de 1 minuto e meio, e com 1 erro. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? A parte inicial do bot\u00e3o de treino livre, onde o entrevistado aperta a not\u00edcia treino livre ao inv\u00e9s do bot\u00e3o na lateral. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim, as etapas s\u00e3o bem definidas. <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Tabela 10 - Pergunta realizada ao entrevistado Pedro ao final da entrevista.</p> Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prot\u00f3tipo apresentado? Apenas a melhoria do bot\u00e3o de treino livre, pois a not\u00edcia de treino livre est\u00e1 mais chamativa. <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Luiza</p> <p>Tabela 11 - Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista com a Luiza.</p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Luiza. Quantos anos voc\u00ea tem? 21 anos. Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior cursando. Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, o BeeCrowd e o CD-MOJ. Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2025.</p> <p>Tabela 12 - Perguntas respondidas pelo entrevistador ap\u00f3s a entrevista com a Luiza.</p> Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim. Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, o objetivo foi alcan\u00e7ado com efici\u00eancia m\u00e9dia, em cerca de 1 minuto e meio, e com 1 erro. Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? A parte inicial do bot\u00e3o de treino livre, onde o entrevistado aperta a not\u00edcia treino livre ao inv\u00e9s do bot\u00e3o na lateral. Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim, as etapas s\u00e3o bem definidas. <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p> <p>Tabela 13 - Pergunta realizada \u00e0 entrevistada Luiza ao final da entrevista.</p> Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prot\u00f3tipo apresentado? Apenas a melhoria do bot\u00e3o de treino livre, pois a not\u00edcia de treino livre est\u00e1 mais chamativa. <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser assistida abaixo:</p> <p>Vis\u00e3o 1:  </p> <p>Gabriel </p> <p>Pedro </p> <p>Luiza </p> <p>Vis\u00e3o 2: Gabriel </p> <p>Pedro </p> <p>Luiza </p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link:  - Termo de Consentimento - Gabriel - Termo de Consentimento - Pedro - Termo de Consentimento - Luiza</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</li> <li>ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen; PREECE, Jenny. Prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade. In: Design de Intera\u00e7\u00e3o: abordagens centradas no usu\u00e1rio para a Web e al\u00e9m. Porto Alegre: Bookman, 2013.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_JoaoVitor/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do relato de resultado Jo\u00e3o Vitor 09/02/2025 Ruan Carvalho 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/","title":"Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel crucial no design centrado no usu\u00e1rio, ao enfatizar a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e a valida\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es antes de prosseguir para etapas mais avan\u00e7adas. Este documento visa estruturar o planejamento e a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade conduzida com os Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade, garantindo que todos os aspectos relevantes sejam devidamente documentados e aplic\u00e1veis ao aprimoramento do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar a usabilidade e a efic\u00e1cia do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido, identificando problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Busca-se coletar impress\u00f5es sobre a clareza, funcionalidade e est\u00e9tica do prot\u00f3tipo, permitindo identificar problemas, acompanhar corre\u00e7\u00f5es realizadas e priorizar melhorias futuras.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#1-objetivo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade consiste em apresentar aos usu\u00e1rios uma vers\u00e3o aprimorada das fun\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente atrav\u00e9z do diagrama HTA e do prot\u00f3tipo de papel, fazendo com que nesta avalia\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio tenha uma experi\u00eancia de uso mais fiel poss\u00edvel a navega\u00e7\u00e3o no CD-MOJ. Desta forma, ser\u00e1 poss\u00edvel que os avaliadores observem o fluxo de navega\u00e7\u00e3o da forma como seria na plataforma real, analizando diferentes fluxos de navega\u00e7\u00e3o e dificuldades encontradas pelos usu\u00e1rios a fim de identificar falhas de implementa\u00e7\u00e3o e validar a funcionalidade proposta.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#2-metodo-de-prototipacao-de-alta-fidelidade","title":"2. M\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade consiste em um m\u00e9todo de modelagem de prot\u00f3tipos atrav\u00e9z de ferramentas digit\u00e1is como o Figma (ferramenta utilizada pelo grupo) que permitem a cria\u00e7\u00e3o de telas altamente detalhadas. Este m\u00e9todo permite testar o produto desenvolvido com interatividade e design pr\u00f3ximos de sua vers\u00e3o final, permitindo assim avaliar os aspectos de navegabilidade e implementa\u00e7\u00e3o antes da entrega real do produto.</p> <p>Durante o processo de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade foram criados os prot\u00f3tipos do CD-MOJ pelos membros do grupo, cada um refletindo uma fun\u00e7\u00e3o trabalhada por um membro do grupo e ao fim do desenvolvimento dos prot\u00f3tipos os mesmos foram aglutinados de forma a refletir uma experi\u00eancia mais fiel de navega\u00e7\u00e3o, permitindo com que os avaliados possam navegar pelos diferentes fluxos desenvolvidos no mesmo prot\u00f3tipo, tornando a navega\u00e7\u00e3o mais fluida e precisa.</p> <p>O prot\u00f3tipo pode ser visualizado atrav\u00e9s do seguinte link:  </p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#3-o-numero-e-o-perfil-de-avaliadores-e-dos-participantes","title":"3. O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi realizada com 3 participantes, seguindo o pensamento do consultor de usabilidade Steve Krug, que defende que n\u00e3o exixte um n\u00famero exato de participantes que devem ser testados, afirmando que testar um usu\u00e1rio \u00e9 100% melhor do que n\u00e3o testar nenhum. Segundo Krug, 3 ou 4 usu\u00e1rios seriam sufici\u00eantes para detectar a maioria dos problemas, permitindo fazer a an\u00e1lize no mesmo dia.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-01-entrevistadores-e-entrevistados","title":"Tabela 01: Entrevistador(es) e entrevistado(s).","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio Data Local J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho Gabriel, Pedro e Luiza 12:00 - 12:50 23/01/2025 Universidade de Bras\u00edlia Campus Gama <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#4-as-tarefas-executadas-pelos-participantes","title":"4. As tarefas executadas pelos participantes","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-02-tarefas-executadas","title":"Tabela 02: tarefas executadas","text":"Etapa Tarefa executada Objetivo Rela\u00e7\u00e3o com o fluxo do sistema 1. Acessar tela do contest Iniciar a navega\u00e7\u00e3o na tela de contest do CD-MOJ Habituar o usu\u00e1rio na tela principal da tarefa analizada 2. Selecionar quest\u00e3o Navegar at\u00e9 o seletor de quest\u00f5es Verificar facilidade em encontar o seletor de quest\u00f5es 3. Selecionar o arquivo a ser enviado Fazer envio de solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o Verificar o fluxo de navega\u00e7\u00e3o para enviar solu\u00e7\u00e3o 4. Abrir o feedback de submiss\u00e3o receber casos de testes aplicados em sua solu\u00e7\u00e3o Verificar clareza da nova funcionalidade <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#5-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"5. Problemas de usabilidade corrigidos","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-03-problemas-de-usabilidade-corrigidos","title":"Tabela 03: Problemas de usabilidade corrigidos.","text":"Local Fatores de Usabilidade Prejudicados Descri\u00e7\u00e3o e Justificativa do Problema Corre\u00e7\u00e3o Implementada Status Ap\u00f3s Corre\u00e7\u00e3o Tela de envio de atividade Efici\u00eancia Um dos usu\u00e1rios apresentou dificuldade para perceber o bot\u00e3o de feedback Alterar a cor do bot\u00e3o para melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o Resolvido <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#6-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"6. Problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos","text":"<ul> <li>Os problemas de usabilidade apontados pelo grupo foram corrigidos nesta etapa.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#7-partes-do-sistema-que-podem-ser-melhor-elaboradas","title":"7. Partes do sistema que podem ser melhor elaboradas","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-04-melhoramentos-possiveis","title":"Tabela 04: Melhoramentos poss\u00edveis","text":"Sess\u00e3o Sugest\u00e3o de melhoria Acesso ao contest Alterar o bot\u00e3o \"join\", fazendo com que fique mais claro a op\u00e7\u00e3o de acessar o desafio <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#8-perguntas-respondidas-no-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"8. Perguntas respondidas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-05-perguntas-realizadas-no-inicio-da-entrevista-entrevista-01","title":"Tabela 05: Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista - Entrevista 01.","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Gabriel Quantos anos voc\u00ea tem? 21 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-06-perguntas-realizadas-no-inicio-da-entrevista-entrevista-02","title":"Tabela 06: Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista - Entrevista 02.","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Pedro Quantos anos voc\u00ea tem? 20 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, CD-MOJ Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-07-perguntas-realizadas-no-inicio-da-entrevista-entrevista-03","title":"Tabela 07: Perguntas realizadas no in\u00edcio da entrevista - Entrevista 03.","text":"Pergunta Resposta Qual o seu nome? Luiza Quantos anos voc\u00ea tem? 21 Qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Estudante Qual o seu n\u00edvel de escolaridade? Superior - incompleto Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum juiz online? Se sim, qual? Sim, CD-MOJ e Beecrowd Voc\u00ea conhece o CD-MOJ? Sim <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2025.</p> <p>Perguntas que devem ser respondidas na an\u00e1lise da entrevista pelo entrevistador:</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-08-perguntas-respondidas-na-analise-da-entrevista-pelo-entrevistador","title":"Tabela 08: Perguntas respondidas na an\u00e1lise da entrevista pelo entrevistador.","text":"Objetivo Pergunta Avaliativa Respostas Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Sim Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Sim, de maneira efici\u00eante ap\u00f3s uma m\u00e9dia de 15 segundos de intera\u00e7\u00e3o, sem erros Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Os usu\u00e1rios n\u00e3o apresentaram insatisfa\u00e7\u00e3o durante a intera\u00e7\u00e3o Ele vai entender o que deve fazer em seguida? Sim <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2025.</p> <p>Pergunta realizada no final a fim de obter um feedback do usu\u00e1rio:</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#tabela-09-pergunta-realizada-no-final-a-fim-de-obter-um-feedback-do-usuario","title":"Tabela 09: Pergunta realizada no final a fim de obter um feedback do usu\u00e1rio.","text":"Pergunta Resposta H\u00e1 algo que voc\u00ea sugere incluir ou modificar no prototipo apresentado? Nenhum dos entrevistados apresentaram sugest\u00f5es de melhoria para o prot\u00f3tipo"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#9-video-da-avaliacao","title":"9. V\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>As grava\u00e7\u00f5es das entrevistas pode, ser assistidas abaixo:</p> <p>Entrevista Gabriel:</p> <p>Entrevista Pedro:</p> <p>Entrevista Luiza:</p>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#10-termo-de-consentimento","title":"10. Termo de consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado est\u00e1 dispon\u00edvel nos seguintes links:</p> <ul> <li> <p>Termo de Consentimento - Gabriel</p> </li> <li> <p>Termo de Consentimento - Pedro</p> </li> <li> <p>Termo de Consentimento - Luiza</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</li> <li>ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen; PREECE, Jenny. Prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade. In: Design de Intera\u00e7\u00e3o: abordagens centradas no usu\u00e1rio para a Web e al\u00e9m. Porto Alegre: Bookman, 2013.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_7/relatos_de_resultados_prototipos_de_alta_fidelidade/relato_RuanCarvalho/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 relato da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Ruan Carvalho 24/01/2025 J\u00e9ssica Eveline 26/01/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Ruan Carvalho 08/02/2025 J\u00e9ssica Eveline 09/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/entrega_8/","title":"Entrega 8","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/entrega_8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/entrega_8/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foca nos artefatos da etapa 8.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/entrega_8/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/entrega_8/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1: Entrega 8 - IHC - Grupo 05.</p></p> <p>Link: Entrega 8 - IHC - Grupo 05</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/entrega_8/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da entrega e disponibiliza\u00e7\u00e3o do link J\u00e9ssica Eveline 10/01/2025 Marcelo Adrian 10/01/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCTT/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT)","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCTT/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT).</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCTT/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT) do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT).</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O modelo CTT inclui elementos que suportam o design de intera\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de tarefas? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:34  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 205. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 As 4 tarefas de CTT est\u00e3o bem definidas e representadas? (Tarefas do usu\u00e1rio, tarefas do sistema, tarefas interativas e tarefas abstratas) N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:35  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.4.3, p. 203. 3 Durante a an\u00e1lise de tarefas com o modelo CTT, foi considerado os diferentes tipos de tarefas (usu\u00e1rio, sistema, interativas e abstratas) e como elas se encaixam na hierarquia, para entender a din\u00e2mica entre elas? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:35  P\u00e1gina 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 4 Ao utilizar o CTT, foi capaz de identificar e aplicar as diferentes rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas, como ativa\u00e7\u00e3o, escolha e concorr\u00eancia, para modelar o fluxo de trabalho de forma precisa? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:35  P\u00e1gina 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 5 Durante a modelagem das tarefas com o CTT, foi considerada a desativa\u00e7\u00e3o e a suspens\u00e3o/retomada de tarefas, para entender melhor como uma tarefa pode ser interrompida ou retomada em diferentes pontos do processo? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:35  P\u00e1gina 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6 As tarefas apresentam explicitamente o registro de intera\u00e7\u00f5es entre si? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:36  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 203. 7 A hierarquia das tarefas no modelo CTT est\u00e1 bem definida, estabelecendo corretamente a rela\u00e7\u00e3o entre as subtarefas? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:36  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 203. 8 As rela\u00e7\u00f5es entre tarefas no modelo CTT s\u00e3o devidamente especificadas e utilizadas corretamente? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:37  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 203. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCTT/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCTT/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a Cen\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCenarios/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cen\u00e1rios do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A equipe de design est\u00e1 considerando caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, suas atividades t\u00edpicas e cr\u00edticas, os artefatos utilizados e o contexto de uso na formula\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de problema? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 113. Cap\u00edtulo 4: Processos de Design de IHC. 2 As narrativas dos cen\u00e1rios de atividade incluem as tarefas t\u00edpicas e cr\u00edticas dos usu\u00e1rios, sem detalhar como eles interagir\u00e3o com o sistema ou sua apar\u00eancia? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 113. Cap\u00edtulo 4: Processos de Design de IHC. 3 O processo de design est\u00e1 sendo iterativo, permitindo revis\u00f5es nas atividades previamente executadas quando necess\u00e1rio? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:34  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 113. Cap\u00edtulo 4: Processos de Design de IHC. 4 O projeto possui tr\u00eas tipos de cen\u00e1rios: cen\u00e1rios de atividade, de informa\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:35  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 4, Item 4.3.5, p. 113. 5 Os cen\u00e1rios possuem um enredo que inclui sequ\u00eancias de eventos: o que os usu\u00e1rios fazem, o que acontece com eles, que mudan\u00e7as ocorrem no ambiente, e assim por diante? conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:34  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.3, p. 183. 6 Os cen\u00e1rios possuem um ator principal e um objetivo principal? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:19  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.3, p. 183. 7 Foi identificado quais aspectos do sistema poderiam ser problem\u00e1ticos para os atores durante a realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas, e como isso poderia impactar o sucesso ou a falha de suas a\u00e7\u00f5es? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:18  P\u00e1gina 159, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 8 Foi utilizado os cen\u00e1rios como uma forma de explorar a complexidade do design do sistema, ajudando a entender como diferentes elementos interagem e impactam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:19  P\u00e1gina 159, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 9 Ao criar o cen\u00e1rio, foi tomado o devido cuidado para incluir as intera\u00e7\u00f5es externas que poderiam impactar a situa\u00e7\u00e3o, como a\u00e7\u00f5es do sistema ou de outros atores, que n\u00e3o s\u00e3o imediatamente vis\u00edveis para o usu\u00e1rio, mas influenciam diretamente sua experi\u00eancia? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:30  P\u00e1gina 159, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 10 O cen\u00e1rio apresenta todos os elementos fundamentais de sua constru\u00e7\u00e3o (t\u00edtulo, ambiente, atores e objetivos)? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:24  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 183. 11 O cen\u00e1rio ajuda a identifica\u00e7\u00e3o de requisitos e explora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es de design? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:25  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 183. 12 O cen\u00e1rio considera situa\u00e7\u00f5es raras ou extremas que podem impactar os usu\u00e1rios? conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:20  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 185. 13 O cen\u00e1rio inclui um ambiente ou contexto que detalha a situa\u00e7\u00e3o e motiva os objetivos e a\u00e7\u00f5es dos atores? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:23  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 184. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCenarios/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoCenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoDECIDE/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoDECIDE/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoDECIDE/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o articula claramente os objetivos, dados e recursos dispon\u00edveis, considerando poss\u00edveis limita\u00e7\u00f5es e revis\u00f5es iterativas no processo? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:07  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 313. Cap\u00edtulo 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 2 O relato identifica ajustes necess\u00e1rios no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, como a adapta\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos ou objetivos, em resposta a limita\u00e7\u00f5es como falta de acesso ao ambiente de uso? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:10  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 313. Cap\u00edtulo 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 3 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o define claramente os objetivos gerais e espec\u00edficos, vinculando-os \u00e0s perguntas que operacionalizam a investiga\u00e7\u00e3o e consideram o perfil dos usu\u00e1rios e suas atividades? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:12  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 313. Cap\u00edtulo 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 4 Os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e o porqu\u00ea e para quem os objetivos s\u00e3o importantes est\u00e3o descritos no planejamento? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:13  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.8, p. 313. 5 Para cada objetivo, s\u00e3o exploradas perguntas espec\u00edficas que consideram o perfil dos usu\u00e1rios-alvo? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:14  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.8, p. 313. 6 Foram definidos os m\u00e9todos para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados, considerando prazo, or\u00e7amento, equipamentos e o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:14  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.8, p. 313. 7 Os objetivos s\u00e3o relevantes para os usu\u00e1rios e o sistema avaliado? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:15  P\u00e1gina 271, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010. 8 Os prazos e o or\u00e7amento s\u00e3o compat\u00edveis com o planejamento? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:17  P\u00e1gina 276, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoDECIDE/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoDECIDE/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoElencoPersonas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Elenco de Personas","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoElencoPersonas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado ao Elenco de Personas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoElencoPersonas/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Elenco de Personas do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Elenco de Personas.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O elenco de personas de um projeto deve incluir entre tr\u00eas a 12 personas distintas? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:00  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 179. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 O n\u00famero de personas no elenco deve ser limitado para garantir que elas sejam memor\u00e1veis e eficazes no processo de design? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:02  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 180. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 3 O elenco de personas deve cobrir os principais grupos de usu\u00e1rios, incluindo ao menos uma persona prim\u00e1ria, para garantir que o design atenda \u00e0s necessidades do p\u00fablico-alvo? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:07   SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 180. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 4 O projeto possui antipersonas? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:08   BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 179. 5 O projeto possui ao menos uma persona prim\u00e1ria que seria o foco principal do design? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:09    BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 179 e 180. 6 Foi realizada uma revis\u00e3o para garantir que o n\u00famero de personas fosse adequado, de modo que n\u00e3o houvesse confus\u00e3o sobre as suas caracter\u00edsticas? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:10  P\u00e1gina 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 Ao criar o elenco de personas, a equipe seguiu a recomenda\u00e7\u00e3o de limitar a tr\u00eas personas prim\u00e1rias, garantindo uma cobertura eficaz dos principais grupos de usu\u00e1rios? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:10  P\u00e1gina 155 Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 8 O elenco de personas apresenta ao menos uma persona prim\u00e1ria? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:10  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 179. 9 As personas correspondem a uma fun\u00e7\u00e3o que o usu\u00e1rio deve exercer? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:09  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 179. 10 A quantidade de personas do elenco \u00e9 adequada para representar os grupos de usu\u00e1rio? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:09  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 11 O elenco de personas cont\u00e9m pelo menos uma persona para cada papel de usu\u00e1rio no sistema? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:12  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 12 O elenco de personas inclui ao menos uma persona prim\u00e1ria, que representa o foco principal do design? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:05  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 13 O n\u00famero de personas no elenco \u00e9 reduzido o suficiente para torn\u00e1-las memor\u00e1veis, mas ainda cobre os principais grupos de usu\u00e1rios? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:05  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoElencoPersonas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoElencoPersonas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoHTA/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas  (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis)","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoHTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis).</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoHTA/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis) do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis).</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Os objetivos de alto n\u00edvel e os subobjetivos foram definidos de forma clara e hier\u00e1rquica? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:58  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 193. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 Os planos foram documentados, definindo as rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos (sequ\u00eancia fixa, regra de sele\u00e7\u00e3o ou paralelismo)? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:59  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 193. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 3 A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA) possui um objetivo definido no in\u00edcio? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:59  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.4.1, p. 192. 4 A HTA possui sub-objetivos bem relacionados e representados? Rela\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancia fixa; regra de sele\u00e7\u00e3o ou decis\u00e3o; paralelo ou opera\u00e7\u00e3o. Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:00  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.4.1, p. 193. 5 Foi decomposta as tarefas em subobjetivos de forma clara e hier\u00e1rquica, facilitando a compreens\u00e3o do processo de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:01  P\u00e1gina 164, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6 Durante a constru\u00e7\u00e3o do HTA, foram analisadas as rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos, identificando se essas rela\u00e7\u00f5es eram sequenciais, de sele\u00e7\u00e3o ou paralelas? Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:02  P\u00e1gina 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 Durante a decomposi\u00e7\u00e3o, foi certificado que os subobjetivos eram mutuamente exclusivos e exaustivos, ou seja, cobriam completamente o objetivo principal sem sobreposi\u00e7\u00e3o? Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:04  P\u00e1gina 167, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 8 A tarefa principal foi claramente identificada? Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:05  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 193. 9 O desdobramento hier\u00e1rquico est\u00e1 bem definido e organizado? Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:07  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 193. 10 Foram identificados sub-objetivos cr\u00edticos que podem gerar dificuldades ou erros? Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:09  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 192 . 11 No n\u00edvel mais baixo da hierarquia, os subobjetivos s\u00e3o detalhados em opera\u00e7\u00f5es fundamentais? Conforme 1.0, 03/02/2025, 22:10  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 192. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoHTA/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoHTA/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoPersonas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Personas","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoPersonas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a Personas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoPersonas/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Personas.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A persona deve ser baseada em dados reais e representativos dos usu\u00e1rios-alvo, incluindo suas necessidades, comportamentos e objetivos? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:18   SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 176. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 A cria\u00e7\u00e3o de personas ajuda a focar no design de solu\u00e7\u00f5es que atendam de forma eficaz as necessidades dos usu\u00e1rios? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 177. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 3 As personas s\u00e3o usadas para guiar decis\u00f5es de design e priorizar funcionalidades, garantindo que o produto final seja relevante para os usu\u00e1rios? Concordo 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:20   SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 179. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 4 As personas possuem as seguintes caracter\u00edsticas: Identidade, Status, Objetivos, Habilidades, Tarefas, Relacionamento, Requisitos e Expectativas? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:22  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 177. 5 As personas s\u00e3o definidas com rigor e detalhes, ap\u00f3s um processo de investiga\u00e7\u00e3o levantado para encontrar as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios e seus perfis? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:23  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 177. 6 Foi levado em considera\u00e7\u00e3o os diferentes tipos de objetivos de uma persona (como objetivos pessoais, pr\u00e1ticos e finais) para garantir que o design atenda \u00e0s necessidades e motiva\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:26  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 176. 7 Foi considerado os objetivos de experi\u00eancia de suas personas, como sentimentos de controle, divers\u00e3o ou foco, ao projetar a interface? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:28  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 176. 8 A persona foi classificada corretamente como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, stakeholder ou antiusu\u00e1rio? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:29  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 177. 9 A persona possui um nome, sobrenome e dados demogr\u00e1ficos representativos? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:30  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 10 A persona apresenta uma lista clara de tarefas b\u00e1sicas e cr\u00edticas, incluindo frequ\u00eancia e import\u00e2ncia? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:31  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoPersonas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoPersonas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoResultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoResultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoResultados/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o -  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O resultado apresenta os dados obtidos durante as avalia\u00e7\u00f5es em formato de tabela para facilitar a an\u00e1lise? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 342. Cap\u00edtulo 10: M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 2 A avalia\u00e7\u00e3o se inicia com a descri\u00e7\u00e3o de como o prot\u00f3tipo foi apresentado aos participantes, incluindo a explica\u00e7\u00e3o sobre os elementos de interface e a forma de intera\u00e7\u00e3o com eles? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 360. Cap\u00edtulo 10: M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 3 O resultado apresenta a an\u00e1lise das observa\u00e7\u00f5es e entrevistas realizadas, incluindo a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e sugest\u00f5es de melhorias para o prot\u00f3tipo? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 361. Cap\u00edtulo 10: M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 4 Na consolida\u00e7\u00e3o de resultados, os avaliadores endere\u00e7am novamente as quest\u00f5es que motivaram o estudo, buscando respond\u00ea-las ou justificar por que alguma resposta n\u00e3o foi encontrada? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.7.5, p. 311. 5 O relato dos resultados possui os seguintes itens: - Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; - A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado); - O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o; - Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos; - Uma interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados; - Uma lista dos problemas encontrados e - Um planejamento para o reprojeto do sistema? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.7.5, p. 311. 6 Foi tomada as precau\u00e7\u00f5es \u00e9ticas necess\u00e1rias para garantir que os participantes da avalia\u00e7\u00e3o sejam respeitados e n\u00e3o sejam prejudicados direta ou indiretamente? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:37  P\u00e1gina 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 Foi tomada medidas para evitar que a rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com os participantes, como amigos ou colegas, influenciasse ou contaminasse os dados coletados na avalia\u00e7\u00e3o? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:40  P\u00e1gina 260, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 8 Foi feita uma conversa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-teste para coletar mais dados, como a opini\u00e3o do participante? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:42  P\u00e1gina 262, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 9 O planejamento dos resultados cont\u00e9m os itens necess\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, escopo, descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de teste, etc)? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:45  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 343. 10 O planejamento dos resultados est\u00e1 de acordo com os dados que v\u00e3o ser obtidos a partir do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o selecionado? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:47  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 323. 11 O relato inclui o conhecimento que os usu\u00e1rios devem possuir previamente para executar as tarefas? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 22:50  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 362. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoResultados/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_grupo06/listaVerificacaoResultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCTT/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT)","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCTT/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT).</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCTT/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT) do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT).</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O modelo CTT inclui elementos que suportam o design de intera\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de tarefas? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:22  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 205. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 As 4 tarefas de CTT est\u00e3o bem definidas e representadas? (Tarefas do usu\u00e1rio, tarefas do sistema, tarefas interativas e tarefas abstratas) N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:22  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.4.3, p. 203. 3 Durante a an\u00e1lise de tarefas com o modelo CTT, foi considerado os diferentes tipos de tarefas (usu\u00e1rio, sistema, interativas e abstratas) e como elas se encaixam na hierarquia, para entender a din\u00e2mica entre elas? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:22  P\u00e1gina 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 4 Ao utilizar o CTT, foi capaz de identificar e aplicar as diferentes rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas, como ativa\u00e7\u00e3o, escolha e concorr\u00eancia, para modelar o fluxo de trabalho de forma precisa? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:22  P\u00e1gina 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 5 Durante a modelagem das tarefas com o CTT, foi considerada a desativa\u00e7\u00e3o e a suspens\u00e3o/retomada de tarefas, para entender melhor como uma tarefa pode ser interrompida ou retomada em diferentes pontos do processo? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:22  P\u00e1gina 173, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6 As tarefas apresentam explicitamente o registro de intera\u00e7\u00f5es entre si? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:22  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 203. 7 A hierarquia das tarefas no modelo CTT est\u00e1 bem definida, estabelecendo corretamente a rela\u00e7\u00e3o entre as subtarefas? N\u00e3o Aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:23  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 203. 8 As rela\u00e7\u00f5es entre tarefas no modelo CTT s\u00e3o devidamente especificadas e utilizadas corretamente? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:24  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 203. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCTT/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCTT/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a Cen\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCenarios/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cen\u00e1rios do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A equipe de design est\u00e1 considerando caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, suas atividades t\u00edpicas e cr\u00edticas, os artefatos utilizados e o contexto de uso na formula\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de problema? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 113. Cap\u00edtulo 4: Processos de Design de IHC. 2 As narrativas dos cen\u00e1rios de atividade incluem as tarefas t\u00edpicas e cr\u00edticas dos usu\u00e1rios, sem detalhar como eles interagir\u00e3o com o sistema ou sua apar\u00eancia? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 113. Cap\u00edtulo 4: Processos de Design de IHC. 3 O processo de design est\u00e1 sendo iterativo, permitindo revis\u00f5es nas atividades previamente executadas quando necess\u00e1rio? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 113. Cap\u00edtulo 4: Processos de Design de IHC. 4 O projeto possui tr\u00eas tipos de cen\u00e1rios: cen\u00e1rios de atividade, de informa\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o? N\u00e3o conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 4, Item 4.3.5, p. 113. 5 Os cen\u00e1rios possuem um enredo que inclui sequ\u00eancias de eventos: o que os usu\u00e1rios fazem, o que acontece com eles, que mudan\u00e7as ocorrem no ambiente, e assim por diante? N\u00e3o conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.3, p. 183. 6 Os cen\u00e1rios possuem um ator principal e um objetivo principal? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.3, p. 183. 7 Foi identificado quais aspectos do sistema poderiam ser problem\u00e1ticos para os atores durante a realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas, e como isso poderia impactar o sucesso ou a falha de suas a\u00e7\u00f5es? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 17:10  P\u00e1gina 159, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 8 Foi utilizado os cen\u00e1rios como uma forma de explorar a complexidade do design do sistema, ajudando a entender como diferentes elementos interagem e impactam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 17:10  P\u00e1gina 159, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 9 Ao criar o cen\u00e1rio, foi tomado o devido cuidado para incluir as intera\u00e7\u00f5es externas que poderiam impactar a situa\u00e7\u00e3o, como a\u00e7\u00f5es do sistema ou de outros atores, que n\u00e3o s\u00e3o imediatamente vis\u00edveis para o usu\u00e1rio, mas influenciam diretamente sua experi\u00eancia? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 17:10  P\u00e1gina 159, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 10 O cen\u00e1rio apresenta todos os elementos fundamentais de sua constru\u00e7\u00e3o (t\u00edtulo, ambiente, atores e objetivos)? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:35  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 183. 11 O cen\u00e1rio ajuda a identifica\u00e7\u00e3o de requisitos e explora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es de design? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:36  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 183. 12 O cen\u00e1rio considera situa\u00e7\u00f5es raras ou extremas que podem impactar os usu\u00e1rios? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:39  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 185. 13 O cen\u00e1rio inclui um ambiente ou contexto que detalha a situa\u00e7\u00e3o e motiva os objetivos e a\u00e7\u00f5es dos atores? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:41  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 184. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCenarios/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoCenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoDECIDE/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoDECIDE/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoDECIDE/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o articula claramente os objetivos, dados e recursos dispon\u00edveis, considerando poss\u00edveis limita\u00e7\u00f5es e revis\u00f5es iterativas no processo? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 313. Cap\u00edtulo 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 2 O relato identifica ajustes necess\u00e1rios no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, como a adapta\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos ou objetivos, em resposta a limita\u00e7\u00f5es como falta de acesso ao ambiente de uso? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 313. Cap\u00edtulo 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 3 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o define claramente os objetivos gerais e espec\u00edficos, vinculando-os \u00e0s perguntas que operacionalizam a investiga\u00e7\u00e3o e consideram o perfil dos usu\u00e1rios e suas atividades? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 313. Cap\u00edtulo 09: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 4 Os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e o porqu\u00ea e para quem os objetivos s\u00e3o importantes est\u00e3o descritos no planejamento? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.8, p. 313. 5 Para cada objetivo, s\u00e3o exploradas perguntas espec\u00edficas que consideram o perfil dos usu\u00e1rios-alvo? N\u00e3o conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.8, p. 313. 6 Foram definidos os m\u00e9todos para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados, considerando prazo, or\u00e7amento, equipamentos e o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.8, p. 313. 7 Os objetivos s\u00e3o relevantes para os usu\u00e1rios e o sistema avaliado? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:25  P\u00e1gina 271, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010. 8 Os prazos e o or\u00e7amento s\u00e3o compat\u00edveis com o planejamento? Conforme 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 21:25  P\u00e1gina 276, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoDECIDE/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoDECIDE/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoElencoPersonas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Elenco de Personas","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoElencoPersonas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado ao Elenco de Personas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoElencoPersonas/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Elenco de Personas do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Elenco de Personas.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O elenco de personas de um projeto deve incluir entre tr\u00eas a 12 personas distintas? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 179. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 O n\u00famero de personas no elenco deve ser limitado para garantir que elas sejam memor\u00e1veis e eficazes no processo de design? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 180. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 3 O elenco de personas deve cobrir os principais grupos de usu\u00e1rios, incluindo ao menos uma persona prim\u00e1ria, para garantir que o design atenda \u00e0s necessidades do p\u00fablico-alvo? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20   SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 180. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 4 O projeto possui antipersonas? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20   BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 179. 5 O projeto possui ao menos uma persona prim\u00e1ria que seria o foco principal do design? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20    BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 179 e 180. 6 Foi realizada uma revis\u00e3o para garantir que o n\u00famero de personas fosse adequado, de modo que n\u00e3o houvesse confus\u00e3o sobre as suas caracter\u00edsticas? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  P\u00e1gina 155, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 Ao criar o elenco de personas, a equipe seguiu a recomenda\u00e7\u00e3o de limitar a tr\u00eas personas prim\u00e1rias, garantindo uma cobertura eficaz dos principais grupos de usu\u00e1rios? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  P\u00e1gina 155 Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 8 O elenco de personas apresenta ao menos uma persona prim\u00e1ria? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 179. 9 As personas correspondem a uma fun\u00e7\u00e3o que o usu\u00e1rio deve exercer? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 179. 10 A quantidade de personas do elenco \u00e9 adequada para representar os grupos de usu\u00e1rio? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 11 O elenco de personas cont\u00e9m pelo menos uma persona para cada papel de usu\u00e1rio no sistema? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 12 O elenco de personas inclui ao menos uma persona prim\u00e1ria, que representa o foco principal do design? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 13 O n\u00famero de personas no elenco \u00e9 reduzido o suficiente para torn\u00e1-las memor\u00e1veis, mas ainda cobre os principais grupos de usu\u00e1rios? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:47  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoElencoPersonas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoElencoPersonas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoHTA/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas  (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis)","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoHTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis).</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoHTA/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis) do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis).</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 Os objetivos de alto n\u00edvel e os subobjetivos foram definidos de forma clara e hier\u00e1rquica? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:13  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 193. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 Os planos foram documentados, definindo as rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos (sequ\u00eancia fixa, regra de sele\u00e7\u00e3o ou paralelismo)? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025, 21:13  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 193. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 3 A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA) possui um objetivo definido no in\u00edcio? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:14  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.4.1, p. 192. 4 A HTA possui sub-objetivos bem relacionados e representados? Rela\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancia fixa; regra de sele\u00e7\u00e3o ou decis\u00e3o; paralelo ou opera\u00e7\u00e3o. Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:14  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, Item 6.4.1, p. 193. 5 Foi decomposta as tarefas em subobjetivos de forma clara e hier\u00e1rquica, facilitando a compreens\u00e3o do processo de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:15  P\u00e1gina 164, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6 Durante a constru\u00e7\u00e3o do HTA, foram analisadas as rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos, identificando se essas rela\u00e7\u00f5es eram sequenciais, de sele\u00e7\u00e3o ou paralelas? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:17  P\u00e1gina 165, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 Durante a decomposi\u00e7\u00e3o, foi certificado que os subobjetivos eram mutuamente exclusivos e exaustivos, ou seja, cobriam completamente o objetivo principal sem sobreposi\u00e7\u00e3o? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:17  P\u00e1gina 167, Cap\u00edtulo 8. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 8 A tarefa principal foi claramente identificada? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:17  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 193. 9 O desdobramento hier\u00e1rquico est\u00e1 bem definido e organizado? Conforme 1.0, 03/02/2025, 21:18  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 193. 10 Foram identificados sub-objetivos cr\u00edticos que podem gerar dificuldades ou erros? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025, 21:19  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 192 . 11 No n\u00edvel mais baixo da hierarquia, os subobjetivos s\u00e3o detalhados em opera\u00e7\u00f5es fundamentais? N\u00e3o conforme 1.0, 03/02/2025, 21:21  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 192. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoHTA/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoHTA/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoPersonas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Personas","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoPersonas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a Personas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoPersonas/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Personas.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A persona deve ser baseada em dados reais e representativos dos usu\u00e1rios-alvo, incluindo suas necessidades, comportamentos e objetivos? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20   SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 176. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 2 A cria\u00e7\u00e3o de personas ajuda a focar no design de solu\u00e7\u00f5es que atendam de forma eficaz as necessidades dos usu\u00e1rios? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 177. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 3 As personas s\u00e3o usadas para guiar decis\u00f5es de design e priorizar funcionalidades, garantindo que o produto final seja relevante para os usu\u00e1rios? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20   SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 179. Cap\u00edtulo 6: Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. 4 As personas possuem as seguintes caracter\u00edsticas: Identidade, Status, Objetivos, Habilidades, Tarefas, Relacionamento, Requisitos e Expectativas? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 177. 5 As personas s\u00e3o definidas com rigor e detalhes, ap\u00f3s um processo de investiga\u00e7\u00e3o levantado para encontrar as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios e seus perfis? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 177. 6 Foi levado em considera\u00e7\u00e3o os diferentes tipos de objetivos de uma persona (como objetivos pessoais, pr\u00e1ticos e finais) para garantir que o design atenda \u00e0s necessidades e motiva\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:50  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 176. 7 Foi considerado os objetivos de experi\u00eancia de suas personas, como sentimentos de controle, divers\u00e3o ou foco, ao projetar a interface? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:50  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 6, p. 176. 8 A persona foi classificada corretamente como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, stakeholder ou antiusu\u00e1rio? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:50  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 177. 9 A persona possui um nome, sobrenome e dados demogr\u00e1ficos representativos? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:50  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. 10 A persona apresenta uma lista clara de tarefas b\u00e1sicas e cr\u00edticas, incluindo frequ\u00eancia e import\u00e2ncia? N\u00e3o aplic\u00e1vel 1.0, 03/02/2025 \u00e0s 20:50  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 180. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian, 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoPersonas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoPersonas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoResultados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoResultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato relacionado a  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoResultados/#lista-de-vertificacao","title":"Lista de Vertifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta a lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do projeto. As respostas da lista podem ser: \"Conforme\", \"N\u00e3o Conforme\", \"N\u00e3o Aplic\u00e1vel\" e \"Sugest\u00e3o de Melhoria\".</p> <p><p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o -  O Planejamento do Resultado e o Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o.</p></p> Item Pergunta Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 A avalia\u00e7\u00e3o se inicia com a descri\u00e7\u00e3o de como o prot\u00f3tipo foi apresentado aos participantes, incluindo a explica\u00e7\u00e3o sobre os elementos de interface e a forma de intera\u00e7\u00e3o com eles? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  SILVA, B. S.; BARBOSA, S. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2010. p. 360. Cap\u00edtulo 10: M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 2 Na consolida\u00e7\u00e3o de resultados, os avaliadores endere\u00e7am novamente as quest\u00f5es que motivaram o estudo, buscando respond\u00ea-las ou justificar por que alguma resposta n\u00e3o foi encontrada? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.7.5, p. 311. 3 O relato dos resultados possui os seguintes itens: - Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; - A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado); - O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o; - Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos; - Uma interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados; - Uma lista dos problemas encontrados e - Um planejamento para o reprojeto do sistema? Conforme 1.0, 02/02/2025 \u00e0s 23:20  BARBOSA, S. D. J.; SANTANA, B. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap\u00edtulo 9, Item 9.7.5, p. 311. 4 Foi tomada as precau\u00e7\u00f5es \u00e9ticas necess\u00e1rias para garantir que os participantes da avalia\u00e7\u00e3o sejam respeitados e n\u00e3o sejam prejudicados direta ou indiretamente? Conforme 1.0, 03/02/2025  P\u00e1gina 264, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 5 Foi tomada medidas para evitar que a rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com os participantes, como amigos ou colegas, influenciasse ou contaminasse os dados coletados na avalia\u00e7\u00e3o? Conforme 1.0, 03/02/2025  P\u00e1gina 260, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 6 Foi feita uma conversa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-teste para coletar mais dados, como a opini\u00e3o do participante? Conforme 1.0, 03/02/2025  P\u00e1gina 262, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 7 O planejamento dos resultados cont\u00e9m os itens necess\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o (objetivos, escopo, descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de teste, etc)? Conforme 1.0, 03/02/2025  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 343. 8 O planejamento dos resultados est\u00e1 de acordo com os dados que v\u00e3o ser obtidos a partir do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o selecionado? Conforme 1.0, 03/02/2025  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 323. 9 O relato inclui o conhecimento que os usu\u00e1rios devem possuir previamente para executar as tarefas? N\u00e3o Conforme 1.0, 03/02/2025  BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. p. 362. <p>Autor(es): Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 2025.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoResultados/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"entregas/entrega_8/verificacao_interna/listaVerificacaoResultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Felipe Rodrigues 02/02/2025 Ruan Carvalho, Jo\u00e3o Vitor Santos e Marcelo Adrian 03/02/2025"}]}